\section{$\mathbb{R}^n$}

\begin{definition}
	记$\mathbb{R}^n$为所有$n$维实向量$(\xi_1,\xi_2,\dots,\xi_n)$构成的线性空间。
\end{definition}

\subsection{$\mathbb{R}^n$上的距离}
\begin{definition}
	在$\mathbb{R}^n$中定义向量$x=(\xi_1,\xi_2,\dots,\xi_n)$和向量$y=(\eta_1,\eta_2,\dots,\eta_n)$之间的距离为：
	\begin{equation*}
		\rho(x,y)=\left(\sum_{i=1}^n(\xi_i-\eta_i)^2\right)^{\frac{1}{2}}
	\end{equation*}
	则$(\mathbb{R}^n,\rho)$是一个度量空间，称该距离为欧几里得距离，简称为欧氏距离。
\end{definition}
下证明上式定义的距离满足距离公理：
\begin{proof}
	(1)显然$\rho\in R$；(2)非负性直接可得；(3)对称性直接可得；\par
	(4)三角不等式：由\cref{ineq:cauchy-ineq-R}，可得：
	\begin{align*}
		\sum_{i=1}^n(a_i+b_i)^2&=\sum_{i=1}^na_i^2+2\sum_{i=1}^na_ib_i+\sum_{i=1}^nb_i^2 \\
		&\leqslant\sum_{i=1}^na_i^2+2\left(\sum_{i=1}^na_i^2\cdot\sum_{i=1}^nb_i^2\right)^{\frac{1}{2}}+\sum_{i=1}^nb_i^2 \\
		&=\left[\left(\sum_{i=1}^ka_i^2\right)^{\frac{1}{2}}+\left(\sum_{i=1}^kb_i^2\right)^{\frac{1}{2}}\right]^2
	\end{align*}
	设$x=(\xi_1,\xi_2,\dots,\xi_n),y=(\eta_1,\eta_2,\dots,\eta_n),z=(\zeta_1,\zeta_2,\dots,\zeta_n)$是$\mathbb{R}^n$中的任意三点，在上式中令$a_i=(\xi_i-\zeta_i),b_i=(\zeta_i-\eta_i)$，则
	\begin{equation*}
		\left[\sum_{i=1}^n(\xi_i-\eta_i)^2\right]^{\frac{1}{2}}\leqslant	\left[\sum_{i=1}^n(\xi_i-\zeta_i)^2\right]^{\frac{1}{2}}+\left[\sum_{i=1}^n(\zeta_i-\eta_i)^2\right]^{\frac{1}{2}}
	\end{equation*}
	即
	\begin{equation*}
		\rho(x,y)\leqslant\rho(x,z)+\rho(z,y)\qedhere
	\end{equation*}
\end{proof}
\subsubsection{收敛的含义}
\begin{theorem}
	$\mathbb{R}^{n}$在欧氏距离下的收敛等价于按坐标收敛。
\end{theorem}
\begin{proof}
	由下式可立即推出：
	\begin{equation*}
		\max_i|\xi_i-\eta_i|\leqslant	\left[\sum_{i=1}^n(\xi_i-\eta_i)^2\right]^{\frac{1}{2}}\leqslant\sum_{i=1}^{n}|\xi_i-\eta_i|\qedhere
	\end{equation*}
\end{proof}

\subsection{$\mathbb{R}^n$上的范数}
\begin{definition}
	在$\mathbb{R}^n$中定义元素$x=(\xi_1,\xi_2,\dots,\xi_n)$的范数为：
	\begin{equation*}
		||x||=\left(\sum_{i=1}^n\xi_i^2\right)^{\frac{1}{2}}
	\end{equation*}
	则$\mathbb{R}^n$成为一个赋范线性空间。
\end{definition}
下证明上式定义的范数满足范数定义：
\begin{proof}
	(1)$||x||\in\mathbb{R}$、(2)非负性和(3)数乘显然，(4)三角不等式的证明可见欧式距离三角不等式的证明。
\end{proof}
\subsubsection{依范数收敛的含义}
\begin{theorem}
	$\mathbb{R}^{n}$中依范数收敛等价于按坐标收敛。
\end{theorem}
\begin{proof}
	依范数收敛等价于按欧氏距离收敛。
\end{proof}

\subsection{性质}
\subsubsection{可分性}
\begin{theorem}
	$\mathbb{R}^{n}$是可分的。
\end{theorem}
\begin{proof}
	坐标由有理数构成的点的全体是$\mathbb{R}^{n}$的一个可列稠密子集。
\end{proof}