\section{线性方程组}
\begin{definition}
	设 $x_1, x_2, \dots, x_n$ 为 $n$ 个未知数，若一个方程具有如下形式：
	\[
	a_1 x_1 + a_2 x_2 + \dots + a_n x_n = b
	\]
	其中，$a_1, a_2, \dots, a_n$ 为\gls{Coefficient}，$b$为\gls{ConstantTerm}，则称该方程为\gls{LinearEquation}。
	由$m$个形如上式的方程组成的方程组：
	\[
	\begin{cases}
		a_{11} x_1 + a_{12} x_2 + \dots + a_{1n} x_n = b_1 \\
		a_{21} x_1 + a_{22} x_2 + \dots + a_{2n} x_n = b_2 \\
		\quad \vdots \\
		a_{m1} x_1 + a_{m2} x_2 + \dots + a_{mn} x_n = b_m
	\end{cases}
	\]
	被称为$n$元\gls{SLE}。由矩阵乘法的定义，该方程组也可以写作矩阵形式：
	\[
	Ax=b
	\]
	其中：
	\[
	A =
	\begin{pmatrix}
		a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1n} \\
		a_{21} & a_{22} & \dots & a_{2n} \\
		\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
		a_{m1} & a_{m2} & \dots & a_{mn}
	\end{pmatrix}, \quad
	x =
	\begin{pmatrix}
		x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n
	\end{pmatrix}, \quad
	b =
	\begin{pmatrix}
		b_1 \\ b_2 \\ \vdots \\ b_m
	\end{pmatrix}
	\]
\end{definition}
\begin{definition}
	给定线性方程组$Ax=b$，称如下矩阵：
	\[
	\begin{pmatrix}
		a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1n} & b_1 \\
		a_{21} & a_{22} & \dots & a_{2n} & b_2 \\
		\vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots \\
		a_{m1} & a_{m2} & \dots & a_{mn} & b_m
	\end{pmatrix}.
	\]
	为该线性方程组的\gls{AugmentedMatrix}，记为$[A|b]$。
\end{definition}
\begin{definition}
	一个矩阵被称为\gls{REF}，如果它满足以下条件：
	\begin{enumerate}
		\item 所有零行（全为零的行）位于非零行的下方；
		\item 若某一行非零，则该行的首个非零元素（称为\gls{Pivot}）位于该行之前所有行的主元右侧。
	\end{enumerate}
	一个矩阵被称为\gls{RREF}，如果满足以下条件：
	\begin{enumerate}
		\item 它是阶梯形矩阵；
		\item 每个非零行的主元都是$1$；
		\item 每个主元所在列的其他元素均为$0$。
	\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{theorem}
	任意一个矩阵都可以经过一系列初等行变换化成行阶梯形矩阵，进而可以经过一系列初等行变换化成简化行阶梯形矩阵。
\end{theorem}
\begin{definition}
	设增广矩阵化简后变为阶梯形矩阵，称每一行主元所在列所对应的未知数为\gls{PivotVariable}，同时称非主元所在列对应的未知数为\gls{FreeVariable}。
\end{definition}
%\begin{algorithm}
%	\caption{高斯消元法（Gaussian Elimination）完整实现}
%	\label{alg:gauss}
%	\begin{algorithmic}[1]
	%		\REQUIRE 增广矩阵 $[A|\mathbf{b}] \in \mathbb{R}^{m \times (n+1)}$
	%		\ENSURE 解的情况及具体表达式
	%		
	%		\STATE \textbf{步骤1：前向消元（Forward Elimination）}
	%		\FOR{$j = 1$ \TO $n$}
	%		\STATE 在行 $j$ 到 $m$ 中找到使得 $|a_{pj}|$ 最大的行 $p$ \COMMENT{列主元选取}
	%		\IF{$|a_{pj}| < \epsilon$} \COMMENT{$\epsilon$ 为浮点精度阈值}
	%		\STATE \textbf{continue} \COMMENT{跳过零列}
	%		\ENDIF
	%		\STATE 交换第 $p$ 行与第 $j$ 行 \COMMENT{确保主元非零}
	%		\FOR{$i = j+1$ \TO $m$}
	%		\STATE $\text{ratio} \gets a_{ij}/a_{jj}$ \COMMENT{计算消元系数}
	%		\STATE $R_i \gets R_i - \text{ratio} \cdot R_j$ \COMMENT{$R_i$ 表示对第 $i$ 行操作}
	%		\STATE $a_{ij} \gets 0$ \COMMENT{显式置零避免浮点误差}
	%		\ENDFOR
	%		\ENDFOR
	%		\STATE \textbf{步骤2：矛盾行检测}
	%		\FOR{$i = 1$ \TO $m$}
	%		\IF{第 $i$ 行形如 $[0 \dots 0 | c]$ 且 $c \neq 0$}
	%		\STATE \RETURN ``无解（矛盾方程）''
	%		\ENDIF
	%		\ENDFOR
	%		\STATE \textbf{步骤3：主变量与自由变量识别}
	%		\STATE 主变量集合 $\mathcal{P} \gets \{j \mid \text{第}j\text{列存在首非零元}\}$
	%		\STATE 自由变量集合 $\mathcal{F} \gets \{1,2,\dots,n\} \setminus \mathcal{P}$
	%		\STATE $r \gets |\mathcal{P}|$ \COMMENT{主变量个数}
	%		\IF{$r = n$}
	%		\STATE \textbf{唯一解回代：}
	%		\STATE 初始化解向量 $\mathbf{x} \gets (0,0,\dots,0)^T$
	%		\FOR{$i = n$ \DOWNTO $1$}
	%		\STATE $x_i \gets \left(b_i - \sum_{k=i+1}^{n} a_{ik}x_k\right) / a_{ii}$
	%		\ENDFOR
	%		\STATE \RETURN $\mathbf{x} = (x_1,x_2,\dots,x_n)^T$
	%		\ELSE
	%		\STATE \textbf{无穷解构造：}
	%		\STATE 将矩阵化为简化行阶梯形（RREF）
	%		\STATE 设自由变量为 $t_1,t_2,\dots,t_k$（$k = n - r$）
	%		\STATE \textbf{构造特解 $\mathbf{x}_p$：}
	%		\STATE 令所有自由变量 $t_j = 0$
	%		\FOR{每个主变量 $x_p \in \mathcal{P}$}
	%		\STATE 从主元行 $i_p$ 得：$x_p = \frac{1}{a_{i_pp}}\left(b_{i_p} - \sum_{q > p} a_{i_pq}x_q\right)$
	%		\ENDFOR
	%		\STATE \textbf{构造基解 $\{\mathbf{v}_i\}$：}
	%		\FOR{$j = 1$ \TO $k$}
	%		\STATE 令 $t_j = 1$，其他自由变量为 0
	%		\FOR{每个主变量 $x_p \in \mathcal{P}$}
	%		\STATE 从主元行 $i_p$ 得：$x_p = \frac{1}{a_{i_pp}}\left( - \sum_{q \in \mathcal{F}} a_{i_pq}t_q \right)$
	%		\ENDFOR
	%		\STATE 记录解向量 $\mathbf{v}_j$
	%		\ENDFOR
	%		\STATE 通解形式：
	%		\[
	%		\mathbf{x} = \mathbf{x}_p + \sum_{j=1}^k t_j\mathbf{v}_j
	%		\]
	%		\STATE \RETURN ``无穷多解：$\mathbf{x} = \mathbf{x}_p + \sum t_j\mathbf{v}_j$''
	%		\ENDIF
	%	\end{algorithmic}
%\end{algorithm}
\subsection{初等方法}
\begin{theorem}\label{theo:SolutionOfSLE1}
	数域$K$上的$n$元线性方程组的解的情况只有三种可能：
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{无解：}增广矩阵化成的阶梯形方程出现$0=d$且$d\ne0$；
		\item 有解：
		\begin{enumerate}
			\item \textbf{唯一解：}阶梯形矩阵的非零行数$r$等于未知量个数$n$；
			\item \textbf{无穷多解：}阶梯形矩阵的非零行数$r$小于未知量个数$n$；
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
	这导致：
	\begin{enumerate}
		\item 数域$K$上$n$元齐次线性方程组有非零解的充分必要条件为：系数矩阵经过初等行变换化成的阶梯形矩阵中非零行数$r<n$；
		\item 数域$K$上$n$元齐次线性方程组的方程数$m$若小于未知量数$n$，则一定有非零解。
	\end{enumerate}
\end{theorem}
\subsection{秩与子空间}
\begin{theorem}\label{theo:SolutionOfSLE2}
	数域$K$上$n$元线性方程组$Ax=b$（即$\sum\limits_{i=1}^{n}\alpha_ix_i=b$，其中$\alpha_i$为$A$的列向量）有解的充分必要条件为：
	\begin{enumerate}
		\item $b\in<\seq{\alpha}{n}>$；
		\item $\operatorname{rank}(A)=\operatorname{rank}([A|b])$；
	\end{enumerate}
	进一步可得唯一解与无穷多解的判别方法：
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{唯一解：}$\operatorname{rank}(A)=n$；
		\item \textbf{无穷多解：}$\operatorname{rank}(A)<n$。
	\end{enumerate}
	这导致齐次线性方程组有非零解的充分必要条件为$\operatorname{rank}(A)<n$。
\end{theorem}
\begin{proof}
	(1)显然。\par
	(2)由\cref{prop:SpanSubspace}(4)可得$Ax=b$有解$\Leftrightarrow b\in<\seq{\alpha}{n}>\Leftrightarrow<\seq{\alpha}{n},\beta>=<\seq{\alpha}{n}>\Leftrightarrow\dim<\seq{\alpha}{n},\beta>=\dim<\seq{\alpha}{n}>\Leftrightarrow\operatorname{rank}(A)=\operatorname{rank}([A|b])$。\par
	(3)若$\operatorname{rank}(A)=n$，则阶梯形矩阵的非零行数$r=n$，由\cref{theo:SolutionOfSLE1}可得此时有唯一解。\par
	(4)与(3)类似。
\end{proof}
\subsection{解的结构}
\subsubsection{齐次线性方程组}
\begin{property}\label{prop:HomogeneousSLESolution}
	数域$K$上$n$元齐次线性方程组$Ax=\mathbf{0}$的解具有如下性质：
	\begin{enumerate}
		\item 若$\alpha,\beta$是解，对任意的$c_1,c_2\in K$，$k_1\alpha+k_2\beta$也是解；
		\item 解空间$W$构成$K^n$的一个子空间；
		\item 解空间$W$满足$\dim(W)=n-\operatorname{rank}(A)$。
	\end{enumerate}
\end{property}
\begin{proof}
	(1)$A(k_1\alpha+k_2\beta)=k_1A\alpha+k_2A\beta=\mathbf{0}$。\par
	(2)由(1)立即可得。\par
	(3)设$A$的列向量组为$\seq{\alpha}{n}$，$A$的行数为$m$。定义线性映射$\mathcal{T}:\alpha\longrightarrow A\alpha$，则$\mathcal{T}$是$K^n$到$\mathbb{K}^{m}$的一个线性映射。于是有：
	\begin{gather*}
		\operatorname{Ker}(\mathcal{T})=\{\alpha\in K^n:\mathcal{T}\alpha=\mathbf{0}\}=\{\alpha\in K^n:A\alpha=\mathbf{0}\}=W \\
		\operatorname{Im}(\mathcal{T})=\{A\alpha:\alpha\in K^n\}=<\seq{\alpha}{n}>
	\end{gather*}
	所以由\cref{prop:SpanSubspace}(4)可得：
	\begin{gather*}
		\dim(\operatorname{Ker}\mathcal{T})=\dim(W) \\
		\operatorname{rank}(A)=\operatorname{rank}\{\seq{\alpha}{n}\}=\dim<\seq{\alpha}{n}>=\dim(\operatorname{Im}\mathcal{T})
	\end{gather*}
	由\cref{prop:LinearMapping}(10)即可得到：
	\begin{equation*}
		\dim(K^n)=\dim(\operatorname{Ker}\mathcal{T})+\dim(\operatorname{Im}\mathcal{T})=\dim(W)+\operatorname{rank}(A)
	\end{equation*}
	即$n=\dim(W)+\operatorname{rank}(A)$。
\end{proof}
\begin{definition}
	设数域$K$上$n$元齐次线性方程组$Ax=\mathbf{0}$有非零解，称它的解空间$W$的一组基为\gls{FundamentalSolutionSet}。
\end{definition}
\subsubsection{非齐次线性方程组}
\begin{property}\label{prop:InhomogeneousSLESolution}
	数域$K$上$n$数域$K$上$n$元非齐次线性方程组$Ax=b$的解具有如下性质：
	\begin{enumerate}
		\item 若$\alpha,\beta$是解，则$\alpha-\beta$为$Ax=\mathbf{0}$的解；
		\item 设$W$为$Ax=\mathbf{0}$的解空间，若$\alpha$是$Ax=b$的解，则对任意的$\beta\in W$，$\alpha+\beta$也是$Ax=b$的解；
		\item 设$W$为$Ax=\mathbf{0}$的解空间，则$Ax=b$的解集$U$可以表示为：
		\begin{equation*}
			U=\{\alpha+\beta:\beta\in W\}
		\end{equation*}
		其中$\alpha$为$Ax=b$的任意一个解；
		\item $Ax=b$的解唯一当且仅当$Ax=\mathbf{0}$的解空间为零空间。
	\end{enumerate}
\end{property}
\begin{proof}
	(1)$A(\alpha-\beta)=A\alpha-A\beta=b-b=\mathbf{0}$。\par
	(2)$A(\alpha+\beta)=A\alpha+A\beta=b+\mathbf{0}=b$。\par
	(3)由(1)(2)可得。\par
	(4)由(3)立即可得。
\end{proof}