\chapter{矩阵}

\input{algebra/matrix/matrix-space.tex}
\input{algebra/matrix/vector-space.tex}
\input{algebra/matrix/linear-equations.tex}
\input{algebra/matrix/equivalent-class.tex}
\input{algebra/matrix/equivalent.tex}
\input{algebra/matrix/similar.tex}
\input{algebra/matrix/congruent.tex}

\section{特殊矩阵}
\subsection{幂等阵}
\begin{definition}
	若矩阵$A\in M_{n}(K)$满足$A^2=I_n$，则称$A$为\gls{IdempotentMatrix}。
\end{definition}
\begin{theorem}\label{theo:A^-AIdempotent}
	$A^-A,AA^-,I-A^-A,I-AA^-$都是幂等阵。
\end{theorem}
\begin{proof}
	代入广义逆方程即可得出结论。
\end{proof}
\begin{property}\label{prop:IdempotentMat}
	设$A\in M_{n}(K)$是一个幂等阵，$\operatorname{rank}(A)=r$，则：
	\begin{enumerate}
		\item $A$的特征值只能是$1$或$0$；
		\item $\operatorname{tr}(A)=\operatorname{rank}(A)$；
		\item $A\text{幂等}\iff\operatorname{rank}(A)+\operatorname{rank}(I_n-A)=n$；
		\item 若$A$是Hermitian矩阵，则存在秩为$r$的$B\in M_{n}(K)$使得$A=B(B^HB)^{-1}B^H$；
		\item 若$A$是Hermitian矩阵，则$A^+=A$。
	\end{enumerate}
\end{property}
\begin{proof}
	(1)设$\lambda$为$A$的一个特征值，$\varphi$为对应的特征向量，因为$A$是一个幂等阵，所以$A^2\varphi=A\varphi=\lambda\varphi$，又因为：
	\begin{equation*}
		A^2\varphi=AA\varphi=A\lambda\varphi=\lambda A\varphi=\lambda^2\varphi
	\end{equation*}
	所以$(\lambda^2-\lambda)\varphi=\mathbf{0}$。因为$\varphi$是特征向量，所以$\varphi\ne\mathbf{0}$，于是$\lambda^2-\lambda=0$，即$\lambda=1$或$\lambda=0$。由$\lambda$的任意性，结论成立。\par
	(2)因为$\operatorname{rank}(A)=r$，所以存在可逆矩阵$P,Q$使得：
	\begin{equation*}
		A=P
		\begin{pmatrix}
			I_r & \mathbf{0} \\
			\mathbf{0} & \mathbf{0}
		\end{pmatrix}Q=
		\begin{pmatrix}
			P_1 & P_2
		\end{pmatrix}
		\begin{pmatrix}
			I_r & \mathbf{0} \\
			\mathbf{0} & \mathbf{0}
		\end{pmatrix}
		\begin{pmatrix}
			Q_1 \\
			Q_2
		\end{pmatrix}=P_1Q_1
	\end{equation*}
	其中$P_1$为$n\times r$矩阵，$Q_1$为$r\times n$矩阵，于是$A=P_1Q_1$。因为$A$是一个幂等阵，所以：
	\begin{gather*}
		P
		\begin{pmatrix}
			I_r & \mathbf{0} \\
			\mathbf{0} & \mathbf{0}
		\end{pmatrix}Q
		P
		\begin{pmatrix}
			I_r & \mathbf{0} \\
			\mathbf{0} & \mathbf{0}
		\end{pmatrix}Q
		=
		P
		\begin{pmatrix}
			I_r & \mathbf{0} \\
			\mathbf{0} & \mathbf{0}
		\end{pmatrix}Q \\
		\begin{pmatrix}
			I_r & \mathbf{0} \\
			\mathbf{0} & \mathbf{0}
		\end{pmatrix}QP
		\begin{pmatrix}
			I_r & \mathbf{0} \\
			\mathbf{0} & \mathbf{0}
		\end{pmatrix}=
		\begin{pmatrix}
			I_r & \mathbf{0} \\
			\mathbf{0} & \mathbf{0}
		\end{pmatrix} \\
		\begin{pmatrix}
			I_r & \mathbf{0} \\
			\mathbf{0} & \mathbf{0}
		\end{pmatrix}
		\begin{pmatrix}
			P_1 & P_2
		\end{pmatrix}
		\begin{pmatrix}
			Q_1 \\
			Q_2
		\end{pmatrix}
		\begin{pmatrix}
			I_r & \mathbf{0} \\
			\mathbf{0} & \mathbf{0}
		\end{pmatrix}=
		\begin{pmatrix}
			I_r & \mathbf{0} \\
			\mathbf{0} & \mathbf{0}
		\end{pmatrix} \\
		\begin{pmatrix}
			Q_1P_1 & \mathbf{0} \\
			\mathbf{0} & \mathbf{0}
		\end{pmatrix}
		=
		\begin{pmatrix}
			I_r & \mathbf{0} \\
			\mathbf{0} & \mathbf{0}
		\end{pmatrix}
	\end{gather*}
	即$Q_1P_1=I_r$。由\cref{prop:Trace}(3)可得：
	\begin{equation*}
		\operatorname{tr}(A)=\operatorname{tr}(P_1Q_1)=\operatorname{tr}(Q_1P_1)=\operatorname{tr}(I_r)=r=\operatorname{rank}(A)
	\end{equation*}\par
	(3)\textbf{必要性：}因为$A$是一个幂等阵，所以$(I_n-A)(I_n-A)=I_n-2A+A^2=I_n-A$，即$I_n-A$也是一个幂等阵。由\cref{prop:Trace}(1)和(2)可知：
	\begin{equation*}
		n=\operatorname{tr}(I_n)=\operatorname{tr}(I_n-A+A)=\operatorname{tr}(I_n-A)+\operatorname{tr}(A)=\operatorname{rank}(I_n-A)+\operatorname{rank}(A)
	\end{equation*}\par
	\textbf{充分性：}因为$\operatorname{rank}(A)=r$，由\cref{prop:HomogeneousSLESolution}(3)可知存在齐次线性方程组$Ax=\mathbf{0}$存在$n-r$个线性无关的解，它们是$A$的特征值$0$的特征向量。因为$\operatorname{rank}(I_n-A)=n-r$，所以齐次线性方程组$(I_n-A)x=\mathbf{0}$有$n-r$个线性无关的解，即$Ax=x$有$n-r$个线性无关的解，$A$的特征值$1$有$n-r$个线性无关的特征向量，于是存在可逆矩阵$P$使得：
	\begin{equation*}
		A=P
		\begin{pmatrix}
			I_r & \mathbf{0} \\
			\mathbf{0} & \mathbf{0}
		\end{pmatrix}P^{-1}
	\end{equation*}
	所以$A^2=A$，$A$是一个幂等阵。\par
	(4)因为$A$是Hermitian幂等阵，由\cref{prop:HermitianMatEigen}(3)与(1)(2)可得存在正交阵$Q=\begin{pmatrix}
		Q_1 & Q_2
	\end{pmatrix}$使得：
	\begin{equation*}
		A=Q\begin{pmatrix}
			I_r & \mathbf{0} \\
			\mathbf{0} & \mathbf{0}
		\end{pmatrix}Q^H=
		\begin{pmatrix}
			Q_1 & Q_2
		\end{pmatrix}
		\begin{pmatrix}
			I_r & \mathbf{0} \\
			\mathbf{0} & \mathbf{0}
		\end{pmatrix}
		\begin{pmatrix}
			Q_1^H \\
			Q_2^H
		\end{pmatrix}
		=Q_1Q_1^H=Q_1(Q_1^HQ_1)^{-1}Q_1^H
	\end{equation*}
	因为$Q_1$是正交矩阵$Q$的前$r$列构成的矩阵，所以$Q_1$的列向量组线性无关，$\operatorname{rank}(Q_1)=r$。于是取$B=Q_1$即可。\par
	(5)因为$A$是一个Hermitian幂等阵，由\cref{prop:A+}(5)和(1)可得：
	\begin{equation*}
		A^+=Q
		\begin{pmatrix}
			I_r & \mathbf{0} \\
			\mathbf{0} & \mathbf{0}
		\end{pmatrix}Q^H
	\end{equation*}
	令$X=A^+$，将其代入关于$A^+$的Penrose方程组可知相容。由\cref{prop:A+}(2)(1)即可得$A=A^+$。
\end{proof}

\subsection{正交投影阵}
\begin{definition}
	设$x\in K^n$，$E$是$K^n$的一个子空间。对$x$作分解：
	\begin{equation*}
		x=y+z,\;y\in E,\;z\in E^\perp
	\end{equation*}
	则称$y$为$x$在$E$上的\textbf{正交投影}。若$P$为$n$阶方阵，且对任意的$x\in K^n$，都有$y=Px\in E$和$x-y\in E^\perp$，则称$P$为向$E$的\gls{OrthogonalProjectionMatrix}。
\end{definition}
\begin{property}\label{prop:OrthogonalProjectionMat}
	设$P_1,P_2$为两个正交投影阵，$A\in M_{m\times n}(K)$，$P_A$是向$\mathcal{M}(A)$的正交投影阵，则：
	\begin{enumerate}
		\item $\operatorname{rank}(P_A)=\operatorname{rank}(A)$；
		\item $P_A=A(A^TA)^-A^T$；
		\item $P\in M_{n}(K)$为正交投影阵当且仅当$P$为对称幂等阵；
		\item $I_m-P_A$是对称幂等阵；
		\item $P\in M_{n}(K)$为正交投影阵当且仅当对任意的$x\in K^n$有：
		\begin{equation*}
			||x-Px||=\inf_{u\in\mathcal{M}(P)}||x-u||
		\end{equation*}
		\item $P=P_1+P_2$为正交投影阵$\iff P_1P_2=P_2P_1=\mathbf{0}$；
		\item 当$P_1P_2=P_2P_1=\mathbf{0}$时，$P=P_1+P_2$为向$\mathcal{M}(P_1)\oplus\mathcal{M}(P_2)$上的正交投影阵；
		\item $P=P_1P_2$为正交投影阵$\iff P_1P_2=P_2P_1$；
		\item 当$P_1P_2=P_2P_1$时，$P=P_1P_2$为向$\mathcal{M}(P_1)\cap\mathcal{M}(P_2)$上的正交投影阵；
		\item $P=P_1-P_2$为正交投影阵$\iff P_1P_2=P_2P_1=P_2$；
		\item 当$P_1P_2=P_2P_1=P_2$时，$P=P_1-P_2$为向$\mathcal{M}(P_1)\oplus\mathcal{M}(P_2)^\perp$上的正交投影阵。
	\end{enumerate}
\end{property}
\begin{proof}
	(1)因为对任意的$x\in K^n$有$P_Ax\in\mathcal{M}(A)$，所以$\mathcal{M}(P_A)\subseteq\mathcal{M}(A)$。对任意的$y\in\mathcal{M}(A)$，存在$x\in K^n$有$P_Ax=y$（只要取$x=y+z$，$z$是$\mathcal{M}(A)^\perp$中的一个向量即可），于是$\mathcal{M}(A)\subseteq\mathcal{M}(P_A)$，所以$\mathcal{M}(A)=\mathcal{M}(P_A)$。由\cref{prop:SpanSubspace}(4)可得：
	\begin{equation*}
		\operatorname{rank}(P_A)=\dim[\mathcal{M}(P_A)]=\dim[\mathcal{M}(A)]=\operatorname{rank}(A)
	\end{equation*}\par
	(2)由$\mathcal{M}(A)$的定义可知$\mathcal{M}(A)$是$K^m$的子空间，根据\cref{theo:ExistenceOfComplement}和\cref{prop:SpanSubspace}(4)可知存在$\mathcal{M}(A)$的补空间，且这个补空间的维数为$m-\operatorname{rank}(A)$。取补空间的一组正交于$A$的列向量组的基\info{存在性证明}$\seq{b}{m-\operatorname{rank}(A)}$，则该补空间等于由这组基构成列向量组的矩阵$B$的列空间，即$\mathcal{M}(B)=\mathcal{M}(A)^\perp$。于是对任意的$x\in K^m$有：
	\begin{gather*}
		x=
		\begin{pmatrix}
			A & B
		\end{pmatrix}
		\begin{pmatrix}
			\alpha \\
			\beta
		\end{pmatrix}=A\alpha+B\beta \\
		P_Ax=P_AA\alpha+P_AB\beta=A\alpha,\quad\forall\;\alpha\in K^{\operatorname{rank}(A)},\beta\in K^{m-\operatorname{rank}(A)}
	\end{gather*}
	所以：
	\begin{equation*}
		\begin{cases}
			P_AA=A \\
			P_AB=\mathbf{0}
		\end{cases}
	\end{equation*}
	由第二个方程可以得到$P_A^T$的每一列都与$B$的每一列正交，于是$\mathcal{M}(P_A^T)\subseteq\mathcal{M}(B)^\perp=\mathcal{M}(A)$，于是存在矩阵$C$使得$P_A^T=AC$。将该式代入第一个方程可得到$C^TA^TA=A$，即$A^TAC=A^T$，因为该方程是相容的，由\cref{theo:InhomogeneousLinearEq'sGeneralSolution2}可知$C$的通解为$(A^TA)^-A^T$，于是$P_A^T=A(A^TA)^-A^T$。由\cref{prop:A-}(6)可得$P_A=A(A^TA)^-A^T$。\par
	(3)\textbf{充分性：}由(2)和\cref{prop:IdempotentMat}(4)立即得出。\par
	\textbf{必要性：}设$P$是向$\mathcal{M}(A)$的正交投影阵。对称性由(2)和\cref{prop:A-}(6)得出。由\cref{prop:A-}(5)可知：
	\begin{equation*}
		P^2=A(A^TA)^-A^TA(A^TA)^-A^T=A(A^TA)^-A^T
	\end{equation*}
	即$P$幂等，于是$P$是一个对称幂等阵。\par
	(4)由(3)可知$P_A$是对称幂等阵，显然$I_m-P_A$也是对称幂等阵。\par
	(5)显然$\mathcal{M}(B)$是一个凸闭集\info{$K^{n}$子空间为闭集}，由\cref{theo:BestApproximationElement}立即可得。\par
\end{proof}

\subsection{初等反射矩阵}
\begin{definition}
	设$\omega\in\mathbb{R}^{n},\;||\omega||=1$，称矩阵$H(\omega)=I_n-2\omega\omega^T$为\textbf{初等反射矩阵}，也称为\textbf{Householder变换}。
\end{definition}
\begin{note}
	下面说明初等反射矩阵$H$的几何意义。取$\mathbb{R}^{n}$中以$\omega$为法向量且过原点的超平面$S:\omega^Tx=0$，再任取$v\in\mathbb{R}^{n}$。因为$v$可以分解成$x+y$，其中$x\in S,\;y\in S^\perp$，于是有：
	\begin{equation*}
		Hx=(I_n-2\omega\omega^T)x=x-2\omega\omega^Tx=x
	\end{equation*}\par
	关于$y$，因为$y\in S^\perp$，所以$y\parallel\omega$，即存在$\alpha\in\mathbb{R}^{}$使得$y=\alpha\omega$，所以有：
	\begin{equation*}
		Hy=(I_n-2\omega\omega^T)y=y-2\omega\omega^T\alpha\omega=y-2\alpha\omega=y-2y=-y
	\end{equation*}\par
	由上述讨论可得：
	\begin{equation*}
		Hv=H(x+y)=x-y
	\end{equation*}
	而$x-y$是$v$关于平面$S$的镜面反射。
\end{note}

\begin{tikzpicture}[scale=3,
	x={(0.9cm,-0.3cm)},
	y={(0.9cm,0.3cm)},
	z={(0cm,1cm)},
	>=stealth
	]
	
	% 坐标点定义
	\coordinate (O) at (0,0,0);
	\coordinate (x) at (0.8,0,0);
	\coordinate (y) at (0,0,0.6);
	\coordinate (v) at ($(x)+(y)$);
	\coordinate (v') at ($(x)-(y)$);
	\coordinate (w) at (0,0,1.0);
	
	% 平面 S
	\fill[gray!10] (-1.2,-0.8,0) -- (1.2,-0.8,0) -- (1.2,1.0,0) -- (-1.2,1.0,0) -- cycle;
	\draw[thick] (-1.2,-0.8,0) -- (1.2,-0.8,0) -- (1.2,1.0,0) -- (-1.2,1.0,0) -- cycle;
	
	% 原点
	\node at (-0.1,-0.1,0) {$O$};
	
	% 向量 x
	\draw[->,thick,blue] (O) -- (x) node[below left=-2pt] {$x$};
	
	% 向量 y
	\draw[->,thick,orange] (x) -- (v) node[right=2pt] {$y$};
	
	% 向量 v
	\draw[->,thick,red] (O) -- (v) node[above right=3pt] {$v$};
	
	% 向量 v'
	\draw[->,thick,green!60!black] (O) -- (v') node[below right=2pt] {$v'$};
	
	% 虚线连接 v 与 v'
	\draw[dashed, thick,gray] (v) -- (v');
	
	% omega（垂直）
	\draw[->,thick,purple] (O) -- (w) node[above left=2pt] {$\omega$};
	
	% 平面 S 的标注
	\node at (-1,1.1,0) {$S$};
	
\end{tikzpicture}

\begin{property}\label{prop:Householder}
	设$H\in M_{n}(\mathbb{R}^{})$是一个初等反射矩阵，则：
	\begin{enumerate}
		\item $H$是对称矩阵；
		\item $H$是正交矩阵；
		\item 若$A\in M_{n}(\mathbb{R}^{})$为对称矩阵，则$HAH$也是对称矩阵。
	\end{enumerate}
\end{property}
\begin{proof}
	(1)由定义可得$H^T=I_n-2\omega\omega^T$，于是$H$是一个对称矩阵。\par
	(2)由(1)可得：
	\begin{equation*}
		H^TH=H^2=(I_n-2\omega\omega^T)^2=I_n-2\omega\omega^T-2\omega\omega^T+4\omega\omega^T\omega\omega^T=I_n
	\end{equation*}
	所以$H^{-1}=H^T$。\par
	(3)由(1)可得$(HAH)^T=H^TA^TH^T=HAH$。
\end{proof}
\begin{theorem}\label{theo:HouseholderExistence}
	设$x,y\in\mathbb{R}^{n},\;x\ne y$且$||x||=||y||$，则存在一个初等反射矩阵$H$使得$Hx=y$。
\end{theorem}
\begin{proof}
	令$\omega=\dfrac{x-y}{||x-y||}$，则$||\omega||=1$，于是$H=I_n-2\omega\omega^T$是一个初等反射矩阵。注意到：
	\begin{gather*}
		Hx=x-2\frac{(x-y)(x-y)^Tx}{||x-y||^2}=x-2\frac{(x-y)(x^Tx-y^Tx)}{||x-y||^2} \\
		||x-y||^2=(x-y)^T(x-y)=(x^T-y^T)(x-y)=(x^Tx-x^Ty-y^Tx+y^Ty)=2(x^Tx-y^Tx)
	\end{gather*}
	最后一式是因为$||x||=||y||$。于是：
	\begin{equation*}
		Hx=x-\frac{(x-y)||x-y||^2}{||x-y||^2}=x-(x-y)=y\qedhere
	\end{equation*}
\end{proof}
\begin{theorem}[$H$约化定理]\label{theo:Householder}
	设$x=(\seq{x}{n})^T\in\mathbb{R}^{n}$，则存在初等反射矩阵$H$使得$Hx=\alpha e_1$，$e_1=(1,0,0,\dots,0^T)\in\mathbb{R}^{n}$，其中：
	\begin{equation*}
		\begin{cases}
			\alpha=||x|| \\
			u=x-\alpha e_1 \\
			\beta=\alpha(\alpha-x_1) \\
			H=I_n-\beta^{-1}uu^T
		\end{cases}
	\end{equation*}
\end{theorem}
\begin{proof}
	取$\alpha=||x||,\;y=\alpha e_1$，则$||x||=||y||$。由\cref{theo:HouseholderExistence}可知存在初等反射矩阵$H$满足：
	\begin{equation*}
		H=I_n-2\omega\omega^T,\quad\omega=\frac{x-y}{||x-y||^2}=\frac{x-\alpha e_1}{||x-\alpha e_1||^2},\quad Hx=y
	\end{equation*}
	同时令$u=x-\alpha e_1$，令：
	\begin{align*}
		\beta&=\frac{1}{2}||u||^2=\frac{1}{2}[(x_1-\alpha)^2+x_2^2+\cdots+x_n^2]=\frac{1}{2}\left[\left(\sum_{i=1}^{n}x_i^2\right)-2x_1\alpha+\alpha^2\right] \\
		&=\frac{1}{2}(2\alpha^2-2x_1\alpha)=\alpha^2-\alpha x_1=\alpha(\alpha-x_1)
	\end{align*}
	即有$H=I_n-\beta^{-1}uu^T$。
\end{proof}
\begin{note}
	为了防止有效数字的损失，在数值计算中一般取$\alpha=\operatorname{sign}(x_1)||x||$。为了防止计算$||x||$时出现数值溢出，一般会将$x$规范化：
	\begin{equation*}
		d=||x||_\infty,\quad x'=\frac{x}{d}
	\end{equation*}
	这样计算过程就变为了：
	\begin{equation*}
		\alpha'=\operatorname{sign}(x_1)||x'||,\quad u'=x'+\alpha' e_1,\quad\beta'=\alpha'(\alpha'+x_1'),\quad H'=I_n-(\beta')^{-1}u'(u')^T
	\end{equation*}
	可以验证$H$在数值上与原本的结果是一样的。
\end{note}

\subsection{平面旋转矩阵}
\begin{definition}
	称$n$阶实方阵：
	\begin{equation*}
		G(i,j,\theta) = 
	\left(
	\begin{array}{rcccccccccccc}
		& 1 &   &   &   &   &   &   &   &   &   &  &   \\
		&   & \ddots &   &   &   &   &   &   &   &   &  &   \\
		&   &   & 1 &   &   &   &   &   &   &   &  &  \\
		\text{\scriptsize 第$i$行} &
		&   &   & \cos\theta & 0 & \cdots & 0 & \sin\theta &   &   &   & \\
		&   &   &   & \vdots & 1 &   &   & \vdots &   &   &   &   \\
		&   &   &   & \vdots &   & \ddots &   & \vdots &   &   &   &   \\
		&   &   &   & \vdots &   &   & 1 & \vdots &   &   &   &   \\
		\text{\scriptsize 第$j$行} &
		&   &   & -\sin\theta & 0 & \cdots & 0 & \cos\theta &   &   &   &  \\
		&   &   &   &   &   &   &   &   & 1 &   &   &   \\
		&   &   &   &   &   &   &   &   &   & \ddots &   &   \\
		&   &   &   &   &   &   &   &   &   &   & 1
	\end{array}
	\right)
	\end{equation*}
	为$\mathbb{R}^{n}$中平面${x_i,x_j}$的\textbf{平面旋转矩阵}，也称为\textbf{Givens变换}。
\end{definition}
\begin{property}\label{prop:Givens}
	设$G(i,j,\theta)$为平面${x_i,x_j}$的平面旋转矩阵，则：
	\begin{enumerate}
		\item $G$是正交矩阵；
	\end{enumerate}
\end{property}
\begin{proof}
	(1)注意到$GG^T$只需计算第$i,j$行元素：
	\begin{equation*}
		\begin{pmatrix}
			\cos\theta & \sin\theta \\
			-\sin\theta & \cos\theta
		\end{pmatrix}
		\begin{pmatrix}
			\cos\theta & -\sin\theta \\
			\sin\theta & \cos\theta
		\end{pmatrix}
		=I_2
	\end{equation*}
\end{proof}
\begin{theorem}[G约化定理]\label{theo:Givens}
	设$x=(x_1,\dots,x_i,\dots,x_j,\dots,x_n)^T\in\mathbb{R}^{n},\;x_ix_j\ne0$，则平面旋转矩阵$G(i,j,\theta)$使得$Px=(x_1,\dots,x_i',\dots,0,\dots,x_n)^T$，其中$x_i'=\sqrt{x_i^2+x_j^2},\;\theta=\arctan(x_j/x_i)$。
\end{theorem}
\begin{proof}
	计算即可得到：
	\begin{gather*}
		x_i'=\cos\theta x_i+\sin\theta x_j=\frac{x_i}{\sqrt{x_i^2+x_j^2}}x_i+\frac{x_j}{\sqrt{x_i^2+x_j^2}}x_j=\frac{x_i^2+x_j^2}{\sqrt{x_i^2+x_j^2}}=\sqrt{x_i^2+x_j^2} \\
		x_j'=-\sin\theta x_i+\cos\theta x_j=-\frac{x_j}{\sqrt{x_i^2+x_j^2}}x_i+\frac{x_i}{\sqrt{x_i^2+x_j^2}}x_j=0
	\end{gather*}
\end{proof}

\input{algebra/matrix/decomposition.tex}