\chapter{数项级数}

\begin{definition}
	设$a_n\in\mathbb{R},\;\forall\;n\in\mathbb{N}^+$。我们把记号：
	\begin{equation*}
		\sum_{n=1}^{+\infty}a_n=a_1+a_2+\cdots+a_n+\cdots
	\end{equation*}
	称为以$\seq{a}{n},\dots$为项的\gls{series}。把$\{S_n\}$：
	\begin{equation*}
		S_n=\sum_{i=1}^na_i
	\end{equation*}
	称为级数$\sum\limits_{n=1}^{+\infty}a_n$的\gls{SeqOfPartialSum}。如果$\{S_n\}$收敛，则称级数$\sum\limits_{n=1}^{+\infty}a_n$收敛，同时将级数的值记为$\{S_n\}$的极限。
\end{definition}
本章的目的即为讨论确定级数$\sum\limits_{n=1}^{+\infty}a_n$敛散性的方法。\par
\subsubsection{级数与序列的关系}
级数和序列其实是相通的。我们通过部分和序列来定义级数的敛散性与级数的和，反过来，关于序列极限的问题也可以转化为级数的相应问题。具体来讲：
\begin{enumerate}
	\item 序列$\{a_n\}$的敛散性与级数$a_1+\sum\limits_{i=1}^{+\infty}(a_{i+1}-a_i)$的敛散性相同。
	\item 序列$\{a_n\}\to a$可以转化为级数$a_1+\sum\limits_{i=1}^{+\infty}(a_{i+1}-a_i)=a$。
\end{enumerate}
\subsubsection{级数的柯西收敛原理}
可根据序列的Cauchy收敛原理给出如下级数的Cauchy收敛原理：
\begin{theorem}
	级数$\sum\limits_{n=1}^{+\infty}a_n$收敛的充分必要条件为：
	\begin{equation*}
		\forall\;\varepsilon>0,\;\exists\;N\in\mathbb{N}^+,\;\forall\;n,m>N,\;m>n,\;\left|\sum_{i=n}^ma_i\right|<\varepsilon
	\end{equation*}
\end{theorem}
\subsubsection{绝对收敛与条件收敛}
我们注意到，当级数$\sum\limits_{n=1}^{+\infty}|a_n|$收敛时，级数$\sum\limits_{n=1}^{+\infty}a_n$必定也收敛，这点可以由级数的Cauchy收敛原理及绝对值的三角不等式来证明。因此：
\begin{definition}
	对级数的收敛做如下划分：\par
	(1)如果级数$\sum\limits_{n=1}^{+\infty}|a_n|$收敛，则称级数$\sum\limits_{n=1}^{+\infty}a_n$\gls{AbsoluteConvergence}。\par
	(2)如果级数$\sum\limits_{n=1}^{+\infty}|a_n|$发散，但级数$\sum\limits_{n=1}^{+\infty}a_n$收敛，则称级数$\sum\limits_{n=1}^{+\infty}a_n$\gls{ConditionalConvergence}。
\end{definition}
如果一个级数的各项都是非负的，那么显然它的敛散性会更好讨论一点。故我们首先来讨论各项都非负的级数的敛散性问题，再去讨论任意项级数的敛散性问题。\par
在此之前先给出一个很容易证得的定理：
\begin{theorem}
	级数的运算满足线性性。
\end{theorem}


\input{analysis/series-R/pos-series.tex}
\input{analysis/series-R/arbitrary-series.tex}
\input{analysis/series-R/property.tex}
\input{analysis/series-R/series-multiplication.tex}