\chapter{点估计理论}

\begin{definition}
	设$(X,\mathscr{A},\mathscr{P})$是参数结构，$\Theta$是参数空间，$\mathbf{X}=(\seq{X}{n})$为从总体$F$中抽取的简单样本，$g$是定义在$\Theta$上的函数，它是一个\gls{Estimand}，一般默认它为实函数。若将样本的可测函数$\delta(\mathbf{X})$作为$g(\theta)$的估计，称这种估计方式为\gls{PointEstimation}，$\delta(\mathbf{X})$被称为$g(\theta)$的\gls{Estimator}。
\end{definition}
\begin{definition}
	设$(X,\mathscr{A},\mathscr{P})$是参数结构，$\Theta$是参数空间，$\mathbf{X}=(\seq{X}{n})$为从总体$F$中抽取的简单样本，$g(\theta)$是定义在$\Theta$上的函数，$\delta(\mathbf{X})$是$g(\theta)$的一个估计量。如果：
	\begin{equation*}
		\forall\;\theta\in\Theta,\;\operatorname{E}_{\theta}[\delta(\mathbf{X})]=g(\theta)
	\end{equation*}
	则称$\delta(\mathbf{X})$为$g(\theta)$的一个\gls{UnbiasedEstimation}。若$g(\theta)$存在无偏估计量，则称$g(\theta)$\gls{UEstimable}。
\end{definition}
\begin{definition}
	称满足$\operatorname{E}_{\theta}[\delta(\mathbf{X})]=0$的估计量$\delta(\mathbf{X})$为\textbf{零无偏估计量}。
\end{definition}
\begin{property}\label{prop:UnbiasedEstimator}
	设$(X,\mathscr{A},\mathscr{P})$是参数结构，$\Theta$是参数空间，$\mathbf{X}=(\seq{X}{n})$为从总体$F$中抽取的简单样本，$p\in[1,+\infty]$，$\delta(\mathbf{X})\in\underset{P\in\mathscr{P}}{\cap}L_p(X,\mathscr{A},P)$，且$\delta(\mathbf{X})$是待估量$g(\theta)\in\mathbb{R}$的无偏估计量，则所有属于$\underset{P\in\mathscr{P}}{\cap}L_p(X,\mathscr{A},P)$的$g(\theta)$的所有无偏估计量为：
	\begin{equation*}
		\left\{\delta(\mathbf{X})-f(\mathbf{X}):f(\mathbf{X})\in\underset{P\in\mathscr{P}}{\cap}L_p(X,\mathscr{A},P),\;\operatorname{E}_\theta[f(\mathbf{X})]=0,\;\forall\theta\in\Theta\right\}
	\end{equation*}
\end{property}
\begin{proof}
	\textbf{充分性：}由\cref{theo:LtLs}、\cref{prop:MeasurableIntegral}(6)、\cref{prop:Lp}和\cref{prop:Linfty}立即可得。\par
	\textbf{必要性：}任取$\delta_1(\mathbf{X})\in\underset{P\in\mathscr{P}}{\cap}L_p(X,\mathscr{A},P)$为$g(\theta)$的一个无偏估计量，由\cref{prop:Lp}和\cref{prop:Linfty}可知：
	\begin{equation*}
		f(\mathbf{X})=\delta(\mathbf{X})-\delta_1(\mathbf{X})\in\underset{P\in\mathscr{P}}{\cap}L_p(X,\mathscr{A},P)
	\end{equation*}
	根据\cref{theo:LtLs}和\cref{prop:MeasurableIntegral}(6)可得：
	\begin{equation*}
		\operatorname{E}_\theta[f(\mathbf{X})]=\operatorname{E}_\theta[\delta(\mathbf{X})]-\operatorname{E}_\theta[\delta_1(\mathbf{X})]=g(\theta)-g(\theta)=0
	\end{equation*}
	由$\delta_1(\mathbf{X})$的任意性可知必要性成立。
\end{proof}
\begin{definition}
	设$(X,\mathscr{A},\mathscr{P})$是参数结构，$\Theta$是参数空间，$\mathbf{X}=(\seq{X}{n})$为从总体$F$中抽取的简单样本，$g(\theta)$是定义在$\Theta$上的函数，$\delta(\mathbf{X})$是$g(\theta)$的一个估计量。如果：
	\begin{equation*}
		\forall\;\theta\in\Theta,\;\lim_{n\to+\infty}\operatorname{E}_{\theta}[\delta_n(\mathbf{X})]=g(\theta)
	\end{equation*}
	则称$\delta_n(\mathbf{X})$为$g(\theta)$的一个\gls{AsymptoticallyUnbiasedEstimation}。
\end{definition}
\begin{definition}
	设$(X,\mathscr{A},\mathscr{P})$是参数结构，$\Theta$是参数空间，$\mathbf{X}=(\seq{X}{n})$为从总体$F$中抽取的简单样本，$g(\theta)$是定义在$\Theta$上的函数，$\mathcal{D}$为估计量的取值空间。若函数：
	\begin{equation*}
		L:g(\Theta)\times\mathcal{D}\to[0,+\infty]
	\end{equation*}
	满足对任意$\theta\in\Theta$，$L[g(\theta),\delta(\mathbf{X})]$为$(X^n,\mathscr{A}^n)$上的可测函数，其中$\delta(\mathbf{X})$是$g(\theta)$的一个估计量，则称$L$为该估计问题下的\gls{LossFunction}，称$L[g(\theta),\delta(\mathbf{X})]$为当待估量真值为$g(\theta)$且采用估计量$\delta(\mathbf{X})$时产生的损失。
\end{definition}
\begin{definition}
	设$(X,\mathscr{A},\mathscr{P})$是参数结构，$\Theta$是参数空间，$\mathbf{X}=(\seq{X}{n})$为从总体$F$中抽取的简单样本，$g(\theta)$是定义在$\Theta$上的函数，$\delta(\mathbf{X})$是$g(\theta)$的一个估计量，$L$是该估计问题下的损失函数。称：
	\begin{equation*}
		R[g(\theta),\delta(\mathbf{X})]=\operatorname{E}_{\theta}\{L[g(\theta),\delta(\mathbf{X})]\}
	\end{equation*}
	为估计量$\delta(\mathbf{X})$在待估量真值为$g(\theta)$处关于损失函数$L$的\gls{RiskFunction}。
\end{definition}
\begin{definition}
	设$(X,\mathscr{A},\mathscr{P})$是参数结构，$\Theta$是参数空间，$\mathbf{X}=(\seq{X}{n})$为从总体$F$中抽取的简单样本，$g(\theta)$是定义在$\Theta$上的函数，$\delta(\mathbf{X})$是$g(\theta)$的一个估计量，$\delta_1(\mathbf{X}),\delta_2(\mathbf{X})$是$g(\theta)$的两个不同的无偏估计量。若：
	\begin{equation*}
		\forall\;\theta\in\Theta,\;\operatorname{Var}_{\theta}[\delta_1(\mathbf{X})]\leqslant\operatorname{Var}_{\theta}[\delta_2(\mathbf{X})]
	\end{equation*}
	且至少存在一个$\theta\in\Theta$使得小于号成立，则称估计量$\delta_1(\mathbf{X})$比$\delta_2(\mathbf{X})$\textbf{有效}。
\end{definition}
\begin{definition}
	设$(X,\mathscr{A},\mathscr{P})$是参数结构，$\Theta$是参数空间，$\mathbf{X_n}=(\seq{X}{n})$为从总体$F$中抽取的简单样本，$g(\theta)$是定义在$\Theta$上的函数，$\delta(\mathbf{X})$是$g(\theta)$的一个估计量。若$\delta(\mathbf{X_n})\overset{P}{\longrightarrow}g(\theta)$，则称$\delta(\mathbf{X})$是$g(\theta)$的\gls{WeaklyConsistentEstimation}。若$\delta(\mathbf{X_n})\overset{\text{a.s.}}{\longrightarrow}g(\theta)$，则称$\delta(\mathbf{X})$是$g(\theta)$的\gls{StronglyConsistentEstimation}。若：
	\begin{equation*}
		\lim_{n\to+\infty}\operatorname{E}_{\theta}[|\delta(\mathbf{X_n})-g(\theta)|^r]=0
	\end{equation*}
	则称$\delta(\mathbf{X})$是$g(\theta)$的\textbf{r阶矩相合估计}，当$r=2$时称$\delta(\mathbf{X})$是$g(\theta)$的\textbf{均方相合估计}。
\end{definition}

\input{statistics/point-estimation/UMVUE}
\input{statistics/point-estimation/Moment-Estimator}
\input{statistics/point-estimation/MLE}
\input{statistics/point-estimation/common}
\input{statistics/point-estimation/CI}

