\section{极大似然估计}

\begin{definition}
	设$(X,\mathscr{A},\mathscr{P})$是可控参数结构，$\mu$为控制测度，$\Theta$是参数空间，$\mathbf{X}$为从总体$F$中抽取的简单样本，$f(\mathbf{X},\theta)$为样本$\mathbf{X}$的概率函数。把$f(\mathbf{X},\theta)$看作$\theta$的函数，称该函数为\gls{LikelihoodFunction}，记为$L(\theta,\mathbf{X})$，称$\ell(\theta,\mathbf{X})=\ln L(\theta,\mathbf{X})$为\gls{Log-likelihoodFunction}。
\end{definition}
\begin{definition}
	设$(X,\mathscr{A},\mathscr{P})$是可控参数结构，$\mu$为控制测度，$\Theta$是$n$维参数空间，$\mathbf{X}$为从总体$F$中抽取的简单样本，$L(\theta,\mathbf{X})$是似然函数。若存在统计量$\delta(\mathbf{X})$使得：
	\begin{equation*}
		L[\delta(\mathbf{X}),\mathbf{X}]=\max_{\theta\in\Theta}L(\theta,\mathbf{X})
	\end{equation*}
	或等价地使得：
	\begin{equation*}
		\ell[\delta(\mathbf{X}),\mathbf{X}]=\max_{\theta\in\Theta}\ell(\theta,\mathbf{X})
	\end{equation*}
	则称$\delta(\mathbf{X})$是$\theta$的\gls{MLE}。称：
	\begin{equation*}
		\frac{\partial L(\theta,\mathbf{X})}{\partial\theta_i}=0,\; i=1,2,\dots,n
	\end{equation*}
	为\gls{LikelihoodEquation}，称：
	\begin{equation*}
		\frac{\partial \ell(\theta,\mathbf{X})}{\partial\theta_i}=0,\; i=1,2,\dots,n
	\end{equation*}
	为\gls{Log-likelihoodEquation}。
\end{definition}
\begin{property}\label{prop:MLE}
	设$(X,\mathscr{A},\mathscr{P})$是可控参数结构，$\mu$为控制测度，$\Theta$是参数空间，$\mathbf{X}$为从总体$F$中抽取的简单样本。最大似然估计具有如下性质：
	\begin{enumerate}
		\item 最大似然估计具有不变性，即：若$\theta$的MLE为$\theta^{\star}$，则$\theta$的任一可测函数$g(\theta)$的MLE为$g(\theta^{\star})$；
		\item 若$\mathscr{P}$为满秩指数族，只要似然方程组的解是自然参数空间的内点，则解必唯一且是MLE；
		\item 若$T$是$\theta$的充分统计量且$\theta$的MLE$\;\delta$唯一存在，则$\delta$必为$T$的函数；
	\end{enumerate}
\end{property}
\begin{proof}
	(1)若$\theta^{\star}$是$\theta$的最大似然估计，则：
	\begin{equation*}
		L(\theta^{\star},\mathbf{X})=\sup_{\theta\in\Theta}L(\theta,\mathbf{X})
	\end{equation*}
	记$\Gamma=g(\Theta)$。由于$g$未必是单射，所以同一个$\gamma\in\Gamma$可能对应多个$\theta\in\Theta$，因此定义：
	\begin{equation*}
		\forall\;\gamma\in\Gamma,\quad L_g(\gamma,\mathbf{X})=\sup_{\theta\in\Theta:g(\theta)=\gamma}L(\theta,\mathbf{X})
	\end{equation*}
	对任意$\gamma\in\Gamma$，有：
	\begin{equation*}
		\{\theta\in\Theta:g(\theta)=\gamma\}\subseteq \Theta
	\end{equation*}
	所以：
	\begin{equation*}
		L_g(\gamma,\mathbf{X})=\sup_{\theta\in\Theta:g(\theta)=\gamma}L(\theta,\mathbf{X})\leqslant\sup_{\theta\in\Theta}L(\theta,\mathbf{X})=L(\theta^{\star},\mathbf{X})
	\end{equation*}\par
	当$\gamma=g(\theta^{\star})$时，由于：
	\begin{equation*}
		\theta^{\star}\in\{\theta\in\Theta:g(\theta)=g(\theta^{\star})\}
	\end{equation*}
	因此：
	\begin{equation*}
		L_g[g(\theta^{\star}),\mathbf{X}]=\sup_{\theta\in\Theta:g(\theta)=g(\theta^{\star})}L(\theta,\mathbf{X})\geqslant L(\theta^{\star},\mathbf{X})
	\end{equation*}
	于是：
	\begin{equation*}
		L_g[g(\theta^{\star}),\mathbf{X}]=L(\theta^{\star},\mathbf{X})=\sup_{\gamma\in\Gamma}L_g(\gamma,\mathbf{X})
	\end{equation*}
	即$g(\theta^{\star})$是$g(\theta)$的最大似然估计，极大似然估计具有不变性。\par
%	(2)设$\mathscr{P}$为$n$维指数族，$\mathbf{X}=(\seq{X}{m})$，则有：
%	\begin{gather*}
%		L(\eta,\mathbf{X})=\prod_{i=1}^{m}C(\eta)\exp\left[\eta^{\top}T(X_i)\right]h(X_i) \\
%		\ell(\eta,\mathbf{X})=\sum_{i=1}^{m}\ln\{C(\eta)\exp[\eta^{\top}T(X_i)]h(X_i)\}=m\ln C(\eta)+\sum_{i=1}^{m}\eta^{\top}T(X_i)+\sum_{i=1}^{m}\ln h(X_i) \\
%		\frac{\partial\ell(\eta,\mathbf{X})}{\partial\eta_j}=m\frac{1}{C(\eta)}\frac{\partial C(\eta)}{\partial\eta_j}+\sum_{i=1}^{m}T_j(X_i)
%	\end{gather*}
	(3)由\cref{theo:FactorizationTheorem}可得：
	\begin{equation*}
		\forall\;\theta\in\Theta,\;\frac{\dif P_{\theta}}{\dif\mu}(x)=g_{\theta}[T(x)]h(x),\;\text{a.e.于}(X,\mathscr{A},\mu)
	\end{equation*}
	于是有：
	\begin{equation*}
		\ell[\theta,\mathbf{X}]=\ln g_{\theta}[T(\mathbf{X})]+\ln h(\mathbf{X}),\;\text{a.e.于}(X,\mathscr{A},\mu)
	\end{equation*}
	上式最大化等价于$g_{\theta}[T(\mathbf{X})]$最大化，即：
	\begin{equation*}
		\delta(\mathbf{X})=\underset{\theta\in\Theta}{\arg\max}\ln g_{\theta}[T(\mathbf{X})]
	\end{equation*}
	下面证明$\delta(\mathbf{X})$确为$T(\mathbf{X})$的函数。任取两个样本点
	$\mathbf{x}_1,\mathbf{x}_2$，若
	\begin{equation*}
		T(\mathbf{X}_1)=T(\mathbf{X}_2)
	\end{equation*}
	则对任意$\theta\in\Theta$，有
	\begin{equation*}
		\ln g_{\theta}[T(\mathbf{X}_1)]=\ln g_{\theta}[T(\mathbf{X}_2)]
	\end{equation*}
	因此二者关于$\theta$的极大化问题完全相同，即：
	\begin{equation*}
		\underset{\theta\in\Theta}{\arg\max}\ln g_{\theta}[T(\mathbf{X}_1)]=\underset{\theta\in\Theta}{\arg\max}\ln g_{\theta}[T(\mathbf{X}_2)]
	\end{equation*}
	由于$\delta(\mathbf{X})$存在且唯一，所以上述极大点均为单点集，从而极大似然估计：
	\begin{equation*}
		\delta(\mathbf{X}_1)=\delta(\mathbf{X}_2)
	\end{equation*}
	这说明只要两个样本点给出相同的充分统计量取值，则其对应的最大似然估计相同。于是可在$T(\mathbf{X})$的值域上定义函数$\varphi$：
	\begin{equation*}
		\varphi(t)=\delta(\mathbf{X}),\;T(\mathbf{X})=t,\quad\text{a.s.于}(X,\mathscr{A},\mu)
	\end{equation*}
	上式定义良好，故$\delta(\mathbf{X})$必为$T(\mathbf{X})$的函数。
\end{proof}