\section{点估计的性质}

\begin{definition}
	设$\mathbf{X}=(\seq{X}{n})$为从某个总体$F_\theta$中抽取的样本，$g(\theta)$是总体参数$\theta$的实值函数，它是一个\gls{Estimand}。若将某一样本的函数$\delta(\mathbf{X})$作为$g(\theta)$的估计，称这种估计方式为\gls{PointEstimation}，$\delta(\mathbf{X})$为$g(\theta)$的\gls{Estimator}。
\end{definition}

\subsection{无偏性与渐进无偏性}
\begin{definition}
	设$\mathbf{X}=(\seq{X}{n})$为从总体$\{F_\theta:\theta\in\Theta\}$中抽取的样本，$g(\theta)$是定义在参数空间$\Theta$上的已知函数，$\delta(\mathbf{X})$是$g(\theta)$的一个估计量。如果：
	\begin{equation*}
		\forall\;\theta\in\Theta,\;\operatorname{E}(\delta(\mathbf{X}))=g(\theta)
	\end{equation*}
	则称$\delta(\mathbf{X})$为$g(\theta)$的一个\gls{UnbiasedEstimation}。
\end{definition}
\begin{definition}
	对$n\in\mathbb{N}^+$，设$\mathbf{X}=(\seq{X}{n})$为从总体$\{F_\theta:\theta\in\Theta\}$中抽取的样本，$g(\theta)$是定义在参数空间$\Theta$上的已知函数，$\delta_n(\mathbf{X})$是$g(\theta)$的一个估计量。如果：
	\begin{equation*}
		\forall\;\theta\in\Theta,\;\lim_{n\to+\infty}\operatorname{E}(\delta_n(\mathbf{X}))=g(\theta)
	\end{equation*}
	则称$\delta_n(\mathbf{X})$为$g(\theta)$的一个\gls{AsymptoticallyUnbiasedEstimation}。
\end{definition}

\subsection{有效性}
\begin{definition}
	设$\mathbf{X}=(\seq{X}{n})$为从总体$\{F_\theta:\theta\in\Theta\}$中抽取的样本，$\delta_1(\mathbf{X}),\delta_2(\mathbf{X})$是$g(\theta)$的两个不同的无偏估计量，若：
	\begin{equation*}
		\forall\;\theta\in\Theta,\;\operatorname{Var}(\delta_1(\mathbf{X}))\leqslant\operatorname{Var}(\delta_2(\mathbf{X}))
	\end{equation*}
	且至少存在一个$\theta\in\Theta$使得小于号成立，则称估计量$\delta_1(\mathbf{X})$比$\delta_2(\mathbf{X})$\textbf{有效}。
\end{definition}

\subsection{相合性}
\begin{definition}
	对$n\in\mathbb{N}^+$，设$\mathbf{X}=(\seq{X}{n})$为从总体$\{F_\theta:\theta\in\Theta\}$中抽取的样本，$\delta_n(\mathbf{X})$是$g(\theta)$的一个估计量。若$\delta_n(\mathbf{X})\overset{P}{\longrightarrow}g(\theta)$，即对任意的$\varepsilon>0$，有：
	\begin{equation*}
		\lim_{n\to+\infty}P(|\delta_n(\mathbf{X})-g(\theta)|\geqslant\varepsilon)=0
	\end{equation*}
	则称$\delta_n(\mathbf{X})$是$g(\theta)$的\gls{WeaklyConsistentEstimation}。若$\delta_n(\mathbf{X})\overset{\text{a.e.}}{\longrightarrow}g(\theta)$，即：
	\begin{equation*}
		P\left[\lim_{n\to+\infty}\delta_n(\mathbf{X})\ne g(\theta)\right]=0
	\end{equation*}
	则称$\delta_n(\mathbf{X})$是$g(\theta)$的\gls{StronglyConsistentEstimation}。
\end{definition}