\section{聚类分析}

\gls{ClusteringAnalysis}是一类在\textbf{不依赖任何先验标签信息}的前提下，根据样本之间的相似性或距离关系，对数据进行划分的方法。形式上，聚类算法为每个样本分配一个簇标签，但从方法论角度看，\textbf{聚类分析并不以标签本身为研究终点}，而是试图通过这些标签揭示数据中潜在的结构性特征。

更准确地说，聚类分析的本质是一种\textbf{结构发现（structure discovery）}方法。它旨在回答如下问题：数据是否可以被视为由若干相对同质的子群体构成？这些子群体在统计特征、生成机制或行为模式上是否存在系统性差异？因此，聚类标签应被理解为对数据结构的一种\textbf{抽象描述}，而非具有直接语义的分类结果。

在统计学习与数据分析框架下，聚类的目的可以从以下几个相互关联的层面来理解。

\begin{enumerate}
	\item \textbf{结构发现与探索性分析：}通过样本间相似性关系揭示数据中潜在的分组结构与异质性特征，例如多模态、分层或局部聚集等现象。从方法论上看，聚类属于典型的探索性数据分析手段，其结果主要用于辅助理解数据结构、生成研究假设并为后续建模提供依据，而非作为最终分析结论；
	\item \textbf{数据抽象与降低复杂度：}在高维或大规模数据情形下，直接以单个样本为分析对象往往会带来计算和解释上的困难。聚类通过将大量样本映射为有限个簇，实现了从“个体层面”到“群体层面”的抽象。这种抽象使得研究者可以以簇为基本单元，对数据进行更高层次的描述、比较与总结。例如，可以利用簇的中心、分布特征或代表性样本来刻画原始数据，从而提高分析的可解释性与可操作性；
	\item \textbf{异质性刻画与分群建模：}在许多应用场景中，整体数据往往并非来自单一同质总体，而是由多个具有不同统计特性或生成机制的子群体混合而成。如果忽略这种异质性而直接建立统一的全局模型，往往会导致模型拟合能力下降，甚至产生误导性的结论。此时聚类分析可以帮助识别潜在的异质子群体，并为后续的分群建模提供依据。例如，可以在不同簇内分别建立回归模型、风险模型或预测模型，比较模型参数在不同簇之间的差异，从而揭示不同子群体可能遵循的不同机制；
\end{enumerate}

\subsection{评价指标}
聚类评价指标的核心目标是量化：
\begin{itemize}
	\item \textbf{簇内紧凑性（compactness）}：同一簇里的点是否彼此接近；
	\item \textbf{簇间分离性（separation）}：不同簇之间是否彼此远离；
	\item \textbf{与外部标签一致性（agreement with ground truth）}：当存在真实标签时，聚类是否复现了真实分组。
\end{itemize}
具体而言，聚类评价指标可以分为下述几类：
\begin{enumerate}
	\item \textbf{内部指标（Internal Validation）}：只依赖数据与聚类标签（不需要真实标签）；
	\item \textbf{外部指标（External Validation）}：需要真实标签。
\end{enumerate}\par
需要强调的是，外部评价指标的引入并不意味着聚类任务转化为监督学习问题。外部指标的核心作用在于：当研究者在特定观测样本集中事先掌握某种参考划分时，用以分析既有标签与数据内在结构之间的一致性关系。从而对聚类算法、距离度量或参数设置进行事后评估与比较。因此，外部指标并不参与聚类过程本身，也不作为聚类目标函数进行优化，而是作为一种方法学意义上的对照标准，为研究者理解聚类结果与现实语义之间的关系提供了一种量化参照，帮助研究者理解数据自身在多大程度上支持、修正或挑战已有的分类体系。\par
当外部一致性较高时，说明在当前特征表示与距离度量下，数据的几何或统计结构能够较好地支持既定的类别划分；例如，在文本主题分析或基因表达数据中，若聚类结果与人工标注的主题类别或生物亚型高度一致，则可认为该标签在数据空间中具有较清晰的结构基础。相反，当外部一致性较低时，这并不必然意味着聚类算法失效，而可能揭示出标签本身的局限性：例如，在心理测量或社会科学调查中，理论上区分的若干类型可能在实际数据中呈现出连续分布或显著重叠；又如，在医学诊断中，同一疾病标签下的样本可能包含多个具有不同分子机制的亚群。此时，聚类结果与外部标签之间的不一致，反而为研究者提供了重新审视标签定义、发现潜在异质结构或子群划分的线索。\par
设观测样本集$\mathcal{D}=\{x_i\}_{i=1}^n,\ x_i\in\mathbb{R}^m$，聚类输出标签$y_i\in\{1,\dots,K\}$（或包含噪声$-1$），第$k$簇为$C_k=\{i:y_i=k\}$，簇大小$n_k=|C_k|$，簇中心和总体均值定义为：
\begin{equation*}
	\mu_k=\frac{1}{n_k}\sum_{i\in C_k}x_i,\quad
	\bar{x}=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n x_i
\end{equation*}
\subsubsection{内部指标}
\begin{definition}
	称$\operatorname{WCSS}=\sum\limits_{k=1}^{K}\sum\limits_{i\in C_k}\|x_i-\mu_k\|^2$为\gls{WCSS}。
\end{definition}
\begin{property}[最优WCSS关于簇数的单调性]\label{prop:WCSSMonotonicity}
	定义：
	\begin{equation*}
		\operatorname{WCSS}^\star(K)
		\coloneq\min_{\{C_1,\dots,C_K\}}
		\;\sum_{k=1}^K \min_{\mu_k\in\mathbb{R}^m}\sum_{i\in C_k}\|x_i-\mu_k\|^2
	\end{equation*}
	则对任意$K\geqslant1$有$\operatorname{WCSS}^\star(K+1)\leqslant \operatorname{WCSS}^\star(K)$。
\end{property}
\begin{proof}
	取任意一个划分$C=\{C_1,\dots,C_K\}$和一个非空簇（如 $C_1\ne\varnothing$），将其拆成两个非空子集$A,B$：
	\begin{equation*}
		C_1=A\cup B,\;A\ne\varnothing,\;B\ne\varnothing
	\end{equation*}
	并令新划分为$C'=\{A,B,C_2,\dots,C_K\}$。对新划分的目标值有：
	\begin{equation*}
		\Phi(C')
		= \min_{\alpha}\sum_{i\in A}\|x_i-\alpha\|^2
		+\min_{\beta}\sum_{i\in B}\|x_i-\beta\|^2
		+\sum_{k=2}^K \min_{\mu_k\in\mathbb{R}^{m}}\sum_{i\in C_k}\|x_i-\mu_k\|^2
	\end{equation*}
	对任意给定向量$\gamma\in\mathbb{R}^m$有：
	\begin{equation*}
		\min_{\alpha}\sum_{i\in A}\|x_i-\alpha\|^2 \leqslant\sum_{i\in A}\|x_i-\gamma\|^2,\quad
		\min_{\beta}\sum_{i\in B}\|x_i-\beta\|^2 \leqslant\sum_{i\in B}\|x_i-\gamma\|^2
	\end{equation*}
	取$\gamma$为原簇 $C_1$ 的最优中心，记为 $\mu_1^\star$，得到：
	\begin{equation*}
		\min_{\alpha}\sum_{i\in A}\|x_i-\alpha\|^2
		+\min_{\beta}\sum_{i\in B}\|x_i-\beta\|^2
		\leqslant
		\sum_{i\in A}\|x_i-\mu_1^\star\|^2 + \sum_{i\in B}\|x_i-\mu_1^\star\|^2
		=
		\sum_{i\in C_1}\|x_i-\mu_1^\star\|^2
	\end{equation*}
	因此：
	\begin{equation*}
		\Phi(C')\leqslant
		\sum_{i\in C_1}\|x_i-\mu_1^\star\|^2
		+\sum_{k=2}^K \min_{\mu_k\in\mathbb{R}^{m}}\sum_{i\in C_k}\|x_i-\mu_k\|^2
		= \Phi(\mathcal{C})
	\end{equation*}
	由最小值的不等式性可得：
	\begin{equation*}
		\operatorname{WCSS}^\star(K+1)\leqslant\operatorname{WCSS}^\star(K)\qedhere
	\end{equation*}
\end{proof}
\begin{note}
	$\operatorname{WCSS}$是以欧氏距离为基础的簇内紧凑性度量，其数值大小直接反映了样本在各自簇内围绕质心的离散程度。一般而言，$\operatorname{WCSS}$越小，表示簇内样本越集中、聚类结果越紧凑，因而在同一簇数$K$下聚类质量越好。需要注意的是：
	\begin{enumerate}
		\item 对固定观测样本集和以$\operatorname{WCSS}$为目标函数的算法，由\cref{prop:WCSSMonotonicity}可知$\operatorname{WCSS}$随簇数$K$的增大单调下降；极端情况下，当$K=n$时，每个样本单独成簇，$\operatorname{WCSS}=0$，因此$\operatorname{WCSS}$本身不能直接用于比较不同$K$下的聚类优劣。尽管$\operatorname{WCSS}$随$K$单调下降，但其下降幅度通常在某一$K$值之后显著减缓。通过考察$\operatorname{WCSS}$随$K$变化的曲线，并选取曲线由“陡降”转为“平缓”的拐点，可以在模型复杂度与聚类紧凑性之间取得平衡，从而确定一个合理的簇数，这一方法被称之为\gls{ElbowMethod}；
		\item 由于$\operatorname{WCSS}$基于质心与距离定义，其隐含假设簇内样本呈近似球形或凸形分布，对非凸结构或密度差异较大的簇刻画能力有限；
		\item $\operatorname{WCSS}$对特征量纲高度敏感，不同尺度的特征会不均衡地影响距离计算，因此在实际应用中通常需要对特征进行标准化或归一化处理。
	\end{enumerate}
\end{note}
\begin{definition}
	称：
	\begin{equation*}
		\operatorname{CH}=\frac{\operatorname{tr}(B)/(K-1)}{\operatorname{tr}(W)/(n-K)}
	\end{equation*}
	为\gls{CH}，其中：
	\begin{equation*}
		W=\sum_{k=1}^K\sum_{i\in C_k}(x_i-\mu_k)(x_i-\mu_k)^\top,\quad
		B=\sum_{k=1}^K n_k(\mu_k-\bar{x})(\mu_k-\bar{x})^\top
	\end{equation*}
\end{definition}
\begin{note}
	$\operatorname{CH}$指数本质上与单因素方差分析中的$F$统计量高度一致。在几何意义上，当簇中心彼此远离且簇内样本高度集中时，$\operatorname{tr}(B)$ 相对较大而 $\operatorname{tr}(W)$ 相对较小，从而$\operatorname{CH}$取得较大值，表明聚类结构清晰。
\end{note}
\begin{definition}
	对样本$x_i$，定义：
	\begin{gather*}
		a_i\coloneq\frac{1}{|C_{y_i}|-1}\sum_{\substack{j\in C_{y_i}\\ j\neq i}} d(x_i,x_j),\quad b_i\coloneq\min_{\ell\neq y_i}\frac{1}{|C_{\ell}|}\sum_{j\in C_{\ell}} d(x_i,x_j) \\
		s_i\coloneq
		\begin{cases}
			\dfrac{b_i-a_i}{\max\{a_i,b_i\}},&\max\{a_i,b_i\}\ne0 \\
			0,&\max\{a_i,b_i\}=0
		\end{cases},\quad\operatorname{Silhouette}\coloneq\frac{1}{n}\sum_{i=1}^ns_i
	\end{gather*}
\end{definition}
\begin{property}[轮廓系数的取值范围]\label{prop:Silhouette}
	$\operatorname{Silhouette}$轮廓系数的取值范围为$[-1,1]$。
\end{property}
\begin{proof}
	若$\max\{a_i,b_i\}=0$，则$a_i=b_i=0$，此时$s_i=0$。下面假设$\max\{a_i,b_i\}>0$。分两种情形讨论：
	\begin{enumerate}
		\item 若$b_i\geqslant a_i$，则$\max\{a_i,b_i\}=b_i$，从而：
		\begin{equation*}
			s_i=\frac{b_i-a_i}{b_i}=1-\frac{a_i}{b_i}
		\end{equation*}
		由于$0\leqslant a_i\leqslant b_i$，可得$0\leqslant \dfrac{a_i}{b_i}\leqslant 1$，因此$0\leqslant s_i\leqslant 1$。		
		\item 若$a_i>b_i$，则$\max\{a_i,b_i\}=a_i$，从而：
		\begin{equation*}
			s_i=\frac{b_i-a_i}{a_i}=\frac{b_i}{a_i}-1
		\end{equation*}
		由于$0\leqslant b_i<a_i$，可得$0\leqslant\dfrac{b_i}{a_i}<1$，因此$-1\leqslant s_i<0.$
	\end{enumerate}
	综上，$s_i\in[-1,1]$，即$\operatorname{Silhouette}\in[-1,1]$。
\end{proof}
\begin{note}[Silhouette 的几何解释]
	轮廓系数从几何角度刻画了单个样本在其所属簇中的相对位置。其中，$a_i$衡量样本$x_i$到其所在簇$C_k$内部的平均距离，反映簇内的局部紧凑性；而$b_i$刻画样本$x_i$到最近其他簇的平均距离，反映其与邻近簇之间的分离程度。由定义可以看出，$s_i$本质上是簇内距离与最近簇间距离之间的\emph{相对差异}。当$a_i\ll b_i$时，样本$x_i$位于簇的内部区域，与其他簇之间存在明显间隔，此时$s_i$接近$1$；当$a_i\approx b_i$时，样本$x_i$位于簇的边界附近，对不同簇的归属不具有明显偏好，此时$s_i$接近$0$；当$a_i>b_i$时，样本$x_i$在几何意义上更接近其他簇而非当前簇，通常意味着该样本可能被错误分配，此时$s_i<0$。\par	
	因此，Silhouette 系数可被视为一种基于距离比值的局部几何判别准则，它同时综合了簇内紧凑性与簇间分离性，并能够在样本层面反映聚类结构的合理性。
\end{note}
\subsubsection{外部指标}
\begin{definition}
	考虑所有样本对$(i,j)$，定义：
	\begin{itemize}
		\item $a$：在真实标签同类，且聚类也同簇的样本对个数；
		\item $b$：在真实标签不同类，且聚类也不同簇的样本对个数；
	\end{itemize}
	称：
	\begin{equation*}
		\operatorname{RI}=\frac{a+b}{\binom{n}{2}}
	\end{equation*}
	为\gls{RI}，称：
	\begin{equation*}
		\operatorname{ARI}=\frac{\operatorname{RI}-\operatorname{E}(\operatorname{RI})}{1-\operatorname{E}(\operatorname{RI})}
	\end{equation*}
	为\gls{ARI}。
\end{definition}
\begin{theorem}
	在固定边际（列联表个数统计值）的情况下，设：
	\begin{table}[H]
		\centering
		\caption{真实类别与聚类簇的列联表}
		\begin{tabular}{c|cccc|c}
			\hline
			& $L_1$ & $L_2$ & $\cdots$ & $L_r$ & 合计 \\ \hline
			$C_1$ & $N_{11}$ & $N_{12}$ & $\cdots$ & $N_{1r}$ & $n_1$ \\
			$C_2$ & $N_{21}$ & $N_{22}$ & $\cdots$ & $N_{2r}$ & $n_2$ \\
			$\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\ddots$ & $\vdots$ & $\vdots$ \\
			$C_K$ & $N_{K1}$ & $N_{K2}$ & $\cdots$ & $N_{Kr}$ & $n_K$ \\ \hline
			合计 & $m_1$ & $m_2$ & $\cdots$ & $m_r$ & $n$ \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{table}
	其中$C_i$表示第$i$个聚类簇，$L_j$表示第$j$个真实类别，$N_{ij}=|C_i\cap L_j|$为同时属于簇$C_i$且属于类别$L_j$的样本个数，并满足行边际与列边际约束：
	\begin{equation*}
		\sum_{j=1}^rN_{ij}=n_i,\quad
		\sum_{i=1}^KN_{ij}=m_j,\quad
		\sum_{i=1}^K\sum_{j=1}^rN_{ij}=n
	\end{equation*}
	则：
	\begin{equation*}
		\operatorname{E}(\operatorname{RI})=1+\frac{2\sum\limits_{i=1}^{K}\binom{n_i}{2}\sum\limits_{j=1}^{r}\binom{m_j}{2}}{[\binom{n}{2}]^2}-\frac{\sum\limits_{i=1}^{K}\binom{n_i}{2}+\sum\limits_{j=1}^{r}\binom{m_j}{2}}{\binom{n}{2}}
	\end{equation*}
\end{theorem}
\begin{proof}
	由\cref{prop:MeasurableIntegral}(6)可知：
	\begin{equation*}
		\operatorname{E}(\operatorname{RI})=\frac{\operatorname{E}(a)+\operatorname{E}(b)}{\binom{n}{2}}
	\end{equation*}\par
	对于$\operatorname{E}(a)$，根据\cref{prop:MeasurableIntegral}(6)可得\info{写非参数列联表的时候把这边综合起来}：
	\begin{equation*}
		\operatorname{E}(a)=\operatorname{E}\left[\sum_{i=1}^{K}\sum_{j=1}^{r}\binom{N_{ij}}{2}\right]=\sum_{i=1}^{K}\sum_{j=1}^{r}\frac{1}{2}\operatorname{E}[N_{ij}(N_{ij}-1)]=\sum_{i=1}^{K}\sum_{j=1}^{r}\frac{1}{2}[\operatorname{E}(N_{ij}^2)-\operatorname{E}(N_{ij})]
	\end{equation*}
	而：
	\begin{equation*}
		N_{ij}\sim\operatorname{Hyper}(n_i,m_j,n),\quad\operatorname{E}(N_{ij})=\frac{n_im_j}{n},\quad\operatorname{Var}(N_{ij})=\frac{n_im_j(n-n_i)(n-m_j)}{n^2(n-1)}
	\end{equation*}
	由\cref{prop:Variance}(1)可知：
	\begin{align*}
		&\operatorname{E}(N_{ij}^2)=\operatorname{Var}(N_{ij})+[\operatorname{E}(N_{ij})]^2=\frac{n_im_j(n-n_i)(n-m_j)}{n^2(n-1)}+\frac{n_i^2m_j^2}{n^2} \\
		=&\frac{n_im_j(n-n_i)(n-m_j)+n_i^2m_j^2(n-1)}{n^2(n-1)}=\frac{n_im_j[(n-n_i)(n-m_j)+n_im_j(n-1)]}{n^2(n-1)} \\
		=&\frac{n_im_j(n^2-m_jn-n_in+n_im_j+n_im_jn-n_im_j)}{n^2(n-1)}=\frac{n_im_j(n^2-m_jn-n_in+n_im_jn)}{n^2(n-1)} \\
		=&\frac{n_im_j(n-m_j-n_i+n_im_j)}{n(n-1)} 
	\end{align*}
	于是：
	\begin{align*}
		&\operatorname{E}(N_{ij}^2)-\operatorname{E}(N_{ij})=\frac{n_im_j(n-m_j-n_i+n_im_j)}{n(n-1)}-\frac{n_im_j}{n} \\
		=&\frac{n_im_j(n-m_j-n_i+n_im_j)-(n-1)n_im_j}{n(n-1)}=\frac{n_im_j(1-m_j-n_i+n_im_j)}{n(n-1)} \\
		=&\frac{n_i(n_i-1)m_j(m_j-1)}{n(n-1)}
	\end{align*}
	所以：
	\begin{equation*}
		\operatorname{E}(a)=\sum_{i=1}^{K}\sum_{j=1}^{r}\frac{1}{2}\frac{n_i(n_i-1)m_j(m_j-1)}{n(n-1)}=\sum_{i=1}^{K}\sum_{j=1}^{r}\frac{\binom{n_i}{2}\binom{m_j}{2}}{\binom{n}{2}}=\frac{\sum\limits_{i=1}^{K}\binom{n_i}{2}\sum\limits_{j=1}^{r}\binom{m_j}{2}}{\binom{n}{2}}
	\end{equation*}\par
	对于$\operatorname{E}(b)$，注意到同簇样本个数$A$与同类样本个数$B$分别为：
	\begin{equation*}
		A=\sum_{i=1}^{K}\binom{n_i}{2},\quad B=\sum_{j=1}^{r}\binom{m_j}{2}
	\end{equation*}
	于是：
	\begin{equation*}
		b=\binom{n}{2}-a-(B-a)-(A-a)=\binom{n}{2}-A-B+a
	\end{equation*}
	根据\cref{prop:MeasurableIntegral}(6)可得：
	\begin{equation*}
		\operatorname{E}(b)=\binom{n}{2}-A-B+\operatorname{E}(a)
	\end{equation*}
	所以：
	\begin{align*}
		&\operatorname{E}(\operatorname{RI})=\frac{2\operatorname{E}(a)+\binom{n}{2}-A-B}{\binom{n}{2}}=\frac{2\operatorname{E}(a)}{\binom{n}{2}}+1-\frac{A+B}{\binom{n}{2}} \\
		=&1+\frac{2\sum\limits_{i=1}^{K}\binom{n_i}{2}\sum\limits_{j=1}^{r}\binom{m_j}{2}}{[\binom{n}{2}]^2}-\frac{\sum\limits_{i=1}^{K}\binom{n_i}{2}+\sum\limits_{j=1}^{r}\binom{m_j}{2}}{\binom{n}{2}}\qedhere
	\end{align*}
\end{proof}
\begin{property}
	$\operatorname{RI}\in[0,1],\;\operatorname{ARI}\leqslant1$。
\end{property}
\begin{proof}
	$\operatorname{RI}\in[0,1]$是显然的。\par
	若真实划分与聚类划分不是几乎必然完全一致，则随机生成的聚类结果不可能以概率$1$与真实标签完全一致，因此$\operatorname{E}(\operatorname{RI})<1$。\par
	由$\operatorname{RI}\leqslant1$可知：
	\begin{equation*}
		\operatorname{RI}-\operatorname{E}(\operatorname{RI})\leqslant1-\operatorname{E}(\operatorname{RI})
	\end{equation*}
	由于$1-\operatorname{E}(\operatorname{RI})>0$，两边同除以$1-\operatorname{E}(\operatorname{RI})$可得：
	\begin{equation*}
		\operatorname{ARI}
		=\frac{\operatorname{RI}-\operatorname{E}(\operatorname{RI})}{1-\operatorname{E}(\operatorname{RI})}\leqslant1\qedhere
	\end{equation*}
\end{proof}
\begin{note}
	$\operatorname{RI}$基于样本对一致性来评价聚类结果，$\operatorname{RI}$ 越大表示聚类划分与真实标签的一致性越强；若 $\operatorname{RI}$ 接近 $1$，说明聚类结果与真实划分高度一致；若接近 $0$，说明一致性极弱。\par
	为了理解$\operatorname{RI}$的统计行为，需要引入\textbf{随机聚类模型}：在该模型中，真实类别个数与各簇规模均被视为固定，而聚类标签在所有满足给定簇规模约束的分配方式中等概率随机生成。该模型刻画了“聚类结果与真实标签在统计意义上相互独立”的基准情形。\par
	在这一随机模型下，$\operatorname{RI}$往往具有非零且相对较大的期望值。其根本原因在于样本对中真实不同类的情形通常占据主导地位，而这类样本对在随机聚类中被分配到不同簇的概率本身较高。例如，设$n=100$，真实标签包含$10$个类别、每类$10$个样本，则共有$\binom{100}{2}=4950$个样本对，其中真实不同类的样本对数为$4500$。即使聚类结果完全随机，只要簇规模与真实类别规模相近，大多数真实异类样本对仍会落入不同簇，从而使得 $\operatorname{RI}$取得看似较好的数值。这表明$\operatorname{RI}$对随机一致性并不敏感。\par
	$\operatorname{ARI}$正是基于上述随机模型对$\operatorname{RI}$进行期望校正，该校正保证了随机聚类的期望$\operatorname{ARI}$为$0$，完美一致时取值为$1$，并允许在一致性劣于随机时取负值。因此，$\operatorname{ARI}$相较于$\operatorname{RI}$提供了一个以随机一致性为基准的、更为稳健的外部聚类评价指标。
\end{note}
\begin{definition}
	考虑所有样本对$(i,j)$，定义：
	\begin{itemize}
		\item $TP$：真实标签同类，且聚类结果同簇的样本对数；
		\item $FP$：真实标签不同类，但聚类结果同簇的样本对数；
		\item $FN$：真实标签同类，但聚类结果不同簇的样本对数。
	\end{itemize}
	称：
	\begin{equation*}
		\operatorname{FMI}
		=\sqrt{
			\frac{TP}{TP+FP}
			\cdot
			\frac{TP}{TP+FN}
		}
	\end{equation*}
	为\gls{FMI}。
\end{definition}
\begin{property}\label{prop:FMI}
	$\operatorname{FMI}\in[0,1]$。
\end{property}
\begin{proof}
	由定义立即可得。
\end{proof}
\begin{note}
	Fowlkes-Mallows指数从样本对一致性的角度同时兼顾了聚类结果的精确性与完整性。在真实标签给定的条件下，$\operatorname{FMI}$越大表示聚类结果与真实划分在样本对层面上的一致性越强；当聚类结果与真实标签完全一致时，$\operatorname{FMI}=1$；当不存在任何同类同簇的样本对时，$\operatorname{FMI}=0$。与$\operatorname{RI}$将异类异簇样本对也视为正确判断不同，$\operatorname{FMI}$仅关注真实同类样本是否被成功聚合，从而在类别数量较多或类别规模不平衡的情形下，往往比 RI 更为保守。
\end{note}

\subsection{K-means}
\begin{algorithm}[H]
	\caption{K-means Clustering (Lloyd's Algorithm)}
	\label{alg:Kmeans}
	\begin{algorithmic}[1]
		\Require
		Data points $X=\{x_n\}_{i=1}^{n}\subseteq\mathbb{R}^m$;
		number of clusters $K$;
		maximum number of iterations $T$;
		tolerance $\varepsilon$
		\Ensure
		Cluster assignments $\{C_1,\dots,C_K\}$;
		centroids $\{\mu_1,\dots,\mu_K\}$
		
		\State Select the first centroid $\mu_1$ uniformly at random from $X$
		\Comment{Initialization step}
		\For{$k=2$ to $K$}
		\For{each data point $x_i \in \mathcal{X}$}
		\State $D_i^2 \gets \min\limits_{1\leqslant j < k} \|x_i - \mu_j\|^2$
		\EndFor
		\State Select $\mu_k$ from $X$ with probability
		\[
		P(x_i) = \frac{D_i^2}{\sum\limits_{j=1}^n D_j^2}
		\]
		\EndFor
		
		\For{$t=1$ to $T$}
		\Comment{Assignment step}
		\For{each data point $x_i\in X$}
		\State $y_i \gets \underset{k=1,2,\dots,K}{\arg\min}\|x_i-\mu_k\|^2$, assign $x_i$ to cluster $C_{y_i}$
		\EndFor
		
		\For{$k=1$ to $K$}
		\Comment{Update step}
		\State $\mu_k^{\text{new}} \gets \dfrac{1}{|C_k|}
		\sum\limits_{x_i\in C_k} x_i$
		\EndFor
		
		\If{$\max\limits_{k} \|\mu_k^{\text{new}}-\mu_k\| < \varepsilon$}
		\State \textbf{break}
		\EndIf
		
		\State $\mu_k \gets \mu_k^{\text{new}},\;\forall\;k=1,\dots,K$
		\EndFor
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\cref{alg:Kmeans}给出了经典的K-means聚类算法（亦称Lloyd算法）的完整流程。该算法的目标是在给定样本集合的情况下，将样本划分为$K$个互不相交的簇，使得簇内样本在欧氏距离意义下尽可能紧密。从优化角度看，K-means试图最小化如下的类内平方和目标函数：
\begin{equation*}
	\Phi(\{\mu_k\},\{C_k\})=\sum_{k=1}^K\sum_{x_i\in C_k}\|x_i-\mu_k\|^2
\end{equation*}\par
由于每一次分配或更新步骤都会使目标函数$\Phi$的值非增\info{平方分解均值最小，下面两个算法也需要链接}，且$\Phi$在下界零处有界，根据\cref{prop:RSeq}(7)可知K-means算法在有限步内必然收敛到某一局部最优解。然而，由于目标函数是非凸的\info{证明}，算法的最终结果依赖于初始中心的选取，这也是在实际应用中通常采用k-means++初始化（即\cref{alg:Kmeans}中的1-7步）而非完全随机初始化的原因。
\subsubsection{K-modes}
\begin{algorithm}[H]
	\caption{K-modes Clustering Algorithm with Cao Initialization}
	\label{alg:Kmodes}
	\begin{algorithmic}[1]
		\Require
		Categorical data $X=\{x_i\}_{i=1}^n$, where $x_i=(x_{i1},\dots,x_{ip})$;
		number of clusters $K$;
		maximum number of iterations $T$
		\Ensure
		Cluster assignments $\{C_1,\dots,C_K\}$;
		modes $\{m_1,\dots,m_K\}$
		
		\State For each categorical variable $j=1,\dots,p$, let $\mathcal C_j$ denote its set of possible categories.
		For each $c\in\mathcal C_j$, compute
		\[
		f_j(c)
		=
		\frac{1}{n}
		\sum_{i=1}^n I(x_{ij}=c)
		\]
		\State Define sample density: $\mathrm{dens}(x_i)=\sum\limits_{j=1}^p f_j(x_{ij})$
		\State Select the first mode: $m_1 \gets \underset{x_i\in X}{\arg\max}\;\mathrm{dens}(x_i)$
		\For{$k=2$ to $K$}
		\State Select
		\[
		m_k \gets \underset{x_i\in X}{\arg\max}
		\Bigl(
		\mathrm{dens}(x_i)\cdot
		\min_{1\leqslant r<k}\sum_{j=1}^p I(x_{ij}\neq m_{rj})
		\Bigr)
		\]
		\EndFor
		
		\For{$t=1$ to $T$}
		\Comment{Assignment step}
		\For{each data point $x_i\in X$}
		\State $y_i \gets \underset{k=1,2,\dots,K}{\arg\min}
		\sum\limits_{j=1}^p I(x_{ij}\neq m_{kj})$, assign $x_i$ to cluster $C_{y_i}$
		\EndFor
		
		\For{$k=1$ to $K$}
		\Comment{Update step}
		\For{$j=1$ to $p$}
		\State $m_{kj} \gets \operatorname{mode}\{x_{ij}:x_i\in C_k\}$
		\EndFor
		\EndFor
		
		\If{cluster assignments do not change}
		\State \textbf{break}
		\EndIf
		\EndFor
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\cref{alg:Kmodes} 给出了K-modes聚类算法的标准形式。该算法专门用于处理分类型数据，其目标是在简单匹配不相似度下最小化类内不一致性。对应的优化目标函数为：
\begin{equation*}
	\Psi({m_k},{C_k})=
	\sum_{k=1}^K\sum_{x_i\in C_k}\sum_{j=1}^p I(x_{ij}\neq m_{kj})
\end{equation*}
该目标函数在簇分配或逐维众数更新时均单调不增，因此算法在有限步内收敛到某一局部最优解。与K-means类似，由于目标函数的非凸性，K-modes的结果依赖于初始化方式，实际应用中通常采用Cao初始化（即\cref{alg:Kmodes}中的1-6步）。\par
Cao初始化的核心思想在于：初始聚类原型应当同时具备代表性和区分性。具体而言，算法首先通过各分类变量的经验频率刻画样本在全体数据中的密度，从而选取在每一维上均取高频类别的样本作为第一个初始中心，该样本可被视为总体经验分布下的一个典型点。随后，在选取其余初始中心时，Cao初始化在保证中心密度较高的同时，引入与已有中心之间的简单匹配不相似度，以避免多个初始原型集中于同一高频区域。
\subsubsection{K-prototypes}
\begin{algorithm}[H]
	\caption{K-prototypes Clustering Algorithm}
	\label{alg:Kprototypes}
	\begin{algorithmic}[1]
		\Require
		Mixed-type data $X=\{x_i=(x_i^{(n)},x_i^{(c)})\}_{i=1}^n$;
		number of clusters $K$;
		trade-off parameter $\gamma>0$;
		maximum number of iterations $T$
		\Ensure
		Cluster assignments $\{C_1,\dots,C_K\}$;
		prototypes $\{(\mu_k,m_k)\}_{k=1}^K$
		
		\Comment{Initialization step}
		\State Initialize numerical prototypes $\mu_1,\dots,\mu_K$
		by applying K-means++ initialization
		
		\State Initialize categorical prototypes $m_1,\dots,m_K$
		by applying Cao initialization
		
		\For{$t=1$ to $T$}
		\Comment{Assignment step}
		\For{each data point $x_i\in X$}
		\State $y_i \gets \underset{k=1,2,\dots,K}{\arg\min}
		\Big(
		\|x_i^{(n)}-\mu_k\|^2
		+
		\gamma\sum\limits_{j=1}^q I(x_{ij}^{(c)}\neq m_{kj})
		\Big)$, assign $x_i$ to cluster $C_{y_i}$
		\EndFor
		
		\For{$k=1$ to $K$}
		\Comment{Update step}
		\State $\mu_k \gets \dfrac{1}{|C_k|}
		\sum\limits_{x_i\in C_k} x_i^{(n)}$
		\For{$j=1$ to $\dim(x_i^{(c)})$}
		\State $m_{kj} \gets
		\operatorname{mode}\{x_{ij}^{(c)}:x_i\in C_k\}$
		\EndFor
		\EndFor
		
		\If{cluster assignments do not change}
		\State \textbf{break}
		\EndIf
		\EndFor
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\cref{alg:Kprototypes} 描述了K-prototypes聚类算法的完整流程。该算法同时处理数值型与分类型变量，其优化目标为：
\begin{equation*}
	\Omega({\mu_k,m_k},{C_k})=
	\sum_{k=1}^K\sum_{x_i\in C_k}
	\Big(\|x_i^{(n)}-\mu_k\|^2 + \gamma\sum_{j=1}^{\dim(x_i^{(c)})} I(x_{ij}^{(c)}\neq m_{kj})\Big)
\end{equation*}
其中参数$\gamma$用于平衡数值误差与分类型不匹配误差的相对尺度，实践中，通常在对数值型变量进行标准化处理后，根据数值型与分类型变量的维数比例设置$\gamma\approx p/q$，其中$p$与$q$分别表示数值型与分类型变量的维数。与 K-means和K-modes 类似，K-prototypes通过交替最小化策略保证目标函数单调下降，但最终仅能保证收敛到局部最优解。


\subsection{凝聚型层次聚类}
\begin{algorithm}[H]
	\caption{Agglomerative Hierarchical Clustering}
	\label{alg:AgglomerativeHierarchicalClustering}
	\begin{algorithmic}[1]
		\Require
		Data points $X=\{x_i\}_{i=1}^{n}\subseteq\mathbb{R}^m$;
		linkage criterion $L$;
		distance metric $\rho(\cdot,\cdot)$;
		target number of clusters $K$ \textbf{or} distance threshold $h_0$
		\Ensure
		Cluster assignments $\{C_1,\dots,C_{K}\}$;
		merge history (dendrogram)
		
		\State Initialize clusters $C_i \gets \{x_i\}$ for $i=1,\dots,n$
		\State Compute initial pairwise dissimilarities $D_L(C_p,C_q)$
		
		\While{stopping criterion not satisfied}
		\State $(p,q)\gets \underset{p\neq q}{\arg\min}D_L(C_p,C_q)$
		\If{$D_L(C_p,C_q) > h_0$}
		\State \textbf{break}
		\EndIf
		\State Merge clusters $C_p$ and $C_q$ into $C_{\text{new}}$
		\State Record merge height $D_L(C_p,C_q)$
		\State Remove $C_p,C_q$ and add $C_{\text{new}}$
		\State Update dissimilarities involving $C_{\text{new}}$
		\If{number of clusters $= K$}
		\State \textbf{break}
		\EndIf
		\EndWhile
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\cref{alg:AgglomerativeHierarchicalClustering}给出了\gls{AgglomerativeHierarchicalClustering}的基本流程。算法从最细粒度的划分开始，将每一个样本视为一个单独的簇。随后，在当前簇集合中，根据预先选定的簇间距离准则（linkage criterion），反复选择距离最近的两个簇并将其合并。该合并过程持续进行，直到簇的数量减少至预先指定的目标簇数$K$，或最小簇间距离大于给定值$h_0$。\par
层次聚类的核心在于如何定义两个簇之间的距离。设$A,B\subseteq X$为两个簇，$\rho$ 为样本空间中的距离度量，则簇间距离$D_L(A,B)$由 linkage 准则给出。不同的 linkage 定义对应着不同的几何偏好与聚类行为。\par
常见的 linkage 定义如下：
\begin{enumerate}
	\item \textbf{单链接（Single linkage）：}$D_{\text{single}}(A,B)=\min\limits_{x\in A,\,y\in B} \rho(x,y)$；
	\item \textbf{全链接（Complete linkage）：}$D_{\text{complete}}(A,B)=\max\limits_{x\in A,\,y\in B} \rho(x,y)$；
	\item \textbf{平均链接（Average linkage）：}$D_{\text{average}}(A,B)=\dfrac{1}{|A||B|}\sum\limits_{x\in A}\sum\limits_{y\in B}\rho(x,y)$；
	\item \textbf{Ward 方法（Ward linkage）：}
	$\Delta(A,B)=\operatorname{SSE}(A\cup B)-\operatorname{SSE}(A)-\operatorname{SSE}(B)$，Ward 方法并不直接基于样本对距离，而是选择使合并后类内平方和增量最小的两个簇。
\end{enumerate}

\subsection{DBSCAN}
\begin{algorithm}[H]
	\caption{DBSCAN (Density-Based Spatial Clustering of Applications with Noise)}
	\label{alg:DBSCAN}
	\begin{algorithmic}[1]
		\Require
		Data points $X=\{x_i\}_{i=1}^{n}\subseteq\mathbb{R}^m$;
		neighborhood radius $\varepsilon$;
		minimum number of points $\operatorname{MinPts}$
		\Ensure
		Cluster assignments $\{C_1,\dots,C_K\}$;
		noise set $\mathcal{N}$
		
		\State Mark all points as \textbf{unvisited}
		\State $K \gets 0$, $\mathcal{N}\gets\varnothing$
		
		\For{each point $x_i\in X$}
		\If{$x_i$ is visited}
		\State \textbf{continue}
		\EndIf
		\State Mark $x_i$ as visited; $U(x_i,\varepsilon)\gets\{x_j\in X:\rho(x_j,x_i)\leqslant\varepsilon\}$
		
		\If{$|U(x_i,\varepsilon)|<\operatorname{MinPts}$}
		\State Label $x_i$ as \textbf{noise}; $\mathcal{N}\gets\mathcal{N}\cup\{x_i\}$
		\Else
		\State $K\gets K+1$; Create new cluster $C_K$ and add $x_i$ to $C_K$
		\State $S\gets U(x_i,\varepsilon)\setminus\{x_i\}$
		
		\While{$S\ne \varnothing$}
		\State Select $x_p\in S$ and remove it from $S$
		
		\If{$x_p$ is not visited}
		\State Mark $x_p$ as visited; $U(x_p,\varepsilon)\gets\{x_j\in X:\rho(x_j,x_p)\leqslant\varepsilon\}$
		\If{$|U(x_p,\varepsilon)|\geqslant\operatorname{MinPts}$}
		\State $S\gets S\cup[U(x_p,\varepsilon)\setminus\{x_p\}]$
		\EndIf
		\EndIf
		
		\If{$x_p$ has not been assigned to any cluster}
		\State Add $x_p$ to $C_K$; $\mathcal{N}\gets\mathcal{N}\setminus\{x_p\}$
		\EndIf
		\EndWhile
		\EndIf
		\EndFor
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\cref{alg:DBSCAN}给出了DBSCAN算法的完整流程。与基于中心的K-means不同，DBSCAN不依赖簇中心或簇数量的预先设定，而是通过样本在空间中的密度分布来刻画簇结构。\par
给定半径参数$\varepsilon$与最小点数阈值$\operatorname{MinPts}$，定义点$x_i$的$\varepsilon$-邻域为：
\begin{equation*}
	U(x_i,\varepsilon)=\{x_j\in X:\|x_j-x_i\|\leqslant\varepsilon\}
\end{equation*}
若$|U(x_i,\varepsilon)|\geqslant\operatorname{MinPts}$，则称$x_i$为核心点；若点本身不是核心点，但位于某一核心点的$\varepsilon$-邻域内，则称其为边界点；其余点被视为噪声。\par
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[
		x=1.05cm,
		y=1.05cm,
		core/.style={circle, draw=blue!75!black, fill=blue!70, minimum size=7pt, inner sep=0pt},
		border/.style={circle, draw=orange!85!black, fill=orange!75, minimum size=6.5pt, inner sep=0pt},
		noise/.style={cross out, draw=black!65, very thick, minimum size=7pt, inner sep=0pt},
	]
		\draw[step=1, gray!13, very thin] (0,0) grid (7,5.2);
		\draw[->, very thick, black!80] (0,0) -- (7.2,0) node[right] {$x_1$};
		\draw[->, very thick, black!80] (0,0) -- (0,5.4) node[above] {$x_2$};

		\coordinate (c1) at (2.45,2.55);
		\coordinate (c2) at (3.55,2.65);
		\draw[very thick, dashed, blue!60!black, fill=blue!7] (c1) circle[radius=1.25];
		\draw[very thick, dashed, teal!70!black, fill=teal!7] (c2) circle[radius=1.25];
		\node[font=\small, text=blue!70!black, fill=white, inner sep=1.2pt]
			at (1.55,3.65) {$N_\varepsilon(c_1)$};
		\node[font=\small, text=teal!70!black, fill=white, inner sep=1.2pt]
			at (4.45,3.75) {$N_\varepsilon(c_2)$};

		\node[core] at (c1) {};
		\node[core] at (c2) {};
		\node[core] at (2.85,2.0) {};
		\node[core] at (3.05,3.25) {};
		\node[core] at (4.05,2.25) {};
		\node[border] at (1.4,2.45) {};
		\node[border] at (2.0,3.35) {};
		\node[border] at (2.1,1.6) {};
		\node[border] at (3.9,3.55) {};
		\node[border] at (4.65,2.75) {};
		\node[border] at (4.25,1.65) {};
		\node[noise] at (0.75,0.8) {};
		\node[noise] at (5.75,1.0) {};
		\node[noise] at (6.15,4.45) {};

		\node[font=\small, text=purple!70!black, align=center]
			at (3.1,4.9) {相邻核心点的邻域相互衔接};

		\node[core] at (5.6,3.45) {};
		\node[anchor=west, font=\small] at (5.75,3.45) {核心点};
		\node[border] at (5.6,2.95) {};
		\node[anchor=west, font=\small] at (5.75,2.95) {边界点};
		\node[noise] at (5.6,2.45) {};
		\node[anchor=west, font=\small] at (5.75,2.45) {噪声点};
	\end{tikzpicture}
	\caption{DBSCAN中的点类型与邻域扩张。虚线圆表示以核心点$c_1,c_2$为中心的$\varepsilon$-邻域。}
	\label{fig:DBSCANExplanation}
\end{figure}
DBSCAN首先将所有样本标记为未访问，并依次选择尚未访问的样本$x_i$作为考察对象。算法访问$x_i$后，首先判断$x_i$是否为核心点，若$x_i$非核心点，此时算法暂时将$x_i$标记为噪声点。这里的噪声标记并不是最终结论：若后续从其他核心点扩张簇时发现$x_i$位于该核心点的$\varepsilon$-邻域内，则$x_i$仍会被吸收到相应簇中，并作为边界点从噪声集合中移除。\par
若$x_i$是核心点，算法以$x_i$为起点创建一个新簇，并将其邻域中的其他样本加入待处理集合$S$。随后，算法不断从$S$中取出一个样本$x_p$进行检查。若$x_p$尚未被访问，则先将其标记为已访问，并计算其邻域$U(x_p,\varepsilon)$。当$x_p$同样满足$|U(x_p,\varepsilon)|\geqslant\operatorname{MinPts}$时，说明$x_p$也是核心点，因此其邻域中的样本均可能通过$x_p$与当前簇邻域可达，算法便将这些样本继续加入$S$，从而使当前簇沿着相邻核心点逐步向外扩张。若$x_p$不是核心点，则其邻域不会被继续展开，但只要$x_p$尚未被分配给其他簇，它仍会作为边界点加入当前簇。\par
上述过程持续进行，直到待处理集合$S$为空。此时，所有能够由起始核心点通过有限条直接密度可达关系到达的核心点，以及附着在这些核心点邻域中的边界点，均已被纳入当前簇，因此该簇不能再继续扩张。算法随后返回外层循环，继续选择下一个尚未访问的样本，并以相同方式判断其是否能够形成新的簇。全部样本处理完毕后，仍未被任何簇吸收的点最终构成噪声集合。\par
\begin{note}
	在实际应用中，通常先根据数据维数选择$\operatorname{MinPts}$。若数据的有效维数为$d_{\mathrm{eff}}$，一个常用的经验选择为：
	\begin{equation*}
		\operatorname{MinPts}\approx
		2d_{\mathrm{eff}}
	\end{equation*}\par
	在给定$\operatorname{MinPts}$后，可以利用$k$-distance图选择$\varepsilon$。计算每个点到其第$\operatorname{MinPts}$个最近邻的距离$d_k(x_i)$，该距离表示使$x_i$的邻域刚好包含足够多样本、从而满足核心点条件所需要的最小半径。将所有$d_k(x_i)$从小到大排序后，簇内部的高密度点通常对应较小且变化平缓的距离，而边界点和噪声点通常对应快速增大的距离。因此，可以将排序曲线由平缓转为快速上升的拐点所对应的距离作为$\varepsilon$的候选值。\par
	需要特别注意的是，DBSCAN在整个数据集上使用同一个$\varepsilon$和同一个
	$\operatorname{MinPts}$，因而隐含地使用一个全局统一的密度阈值。若不同簇具有明显不同的密度水平，则通常不存在一个同时适合所有簇的$\varepsilon$。较小的$\varepsilon$能够识别高密度簇，但可能将低密度部分划为噪声；较大的 $\varepsilon$ 虽然能够保留低密度簇，却可能通过一系列邻域可达点将原本不同的高密度簇错误连接。因此，当数据包含密度水平显著不同的簇时，参数选择困难并不一定只是调参问题，而可能反映了标准 DBSCAN 的模型假设不适合该数据。
	同时，边界点的归属可能依赖于簇的扩张顺序。若某个非核心点同时位于两个不同核心簇的核心点的$\varepsilon$-邻域中，则它可以从两个簇中的核心点邻域可达，但自身不能继续扩张并连接这两个核心区域。按照\cref{alg:DBSCAN}，该边界点被归入第一个扩张到它的簇。
\end{note}
由于DBSCAN能够识别任意形状的簇并显式区分噪声点，其在处理非凸簇结构时具有显著优势。然而，算法对参数$\varepsilon$与$\operatorname{MinPts}$较为敏感，且在高维空间中邻域查询的效率可能显著下降，这在一定程度上限制了其适用范围。

\subsection{OPTICS}
\begin{algorithm}[H]
	\caption{OPTICS (Ordering Points To Identify the Clustering Structure)}
	\label{alg:OPTICS}
	\begin{algorithmic}[1]
		\Require
		Data points $X=\{x_i\}_{i=1}^{n}\subseteq\mathbb{R}^m$;
		maximum neighborhood radius $\varepsilon_{\max}$;
		minimum number of points $\operatorname{MinPts}$
		\Ensure
		Cluster ordering $\mathcal{O}$;
		reachability distances $\{d_{\text{reach}}(x_i)\}$
		
		\State Mark all points as \textbf{unprocessed}
		\State Initialize $d_{\text{reach}}(x_i)\gets +\infty$ for all $x_i$ and empty ordering list $\mathcal{O}$
		
		\For{each point $x_i\in X$}
		\If{$x_i$ is processed}
		\State \textbf{continue}
		\EndIf
		
		\State Compute neighborhood $U(x_i,\varepsilon_{\max})$; Mark $x_i$ as processed; Append $x_i$ to $\mathcal{O}$
		
		\If{$|U(x_i,\varepsilon_{\max})|\geqslant\operatorname{MinPts}$}
		\State Compute $d_{\text{core}}(x_i)=\text{distance to the $\operatorname{MinPts}$-th nearest neighbor of }x_i$
		
		\State Initialize empty priority queue $S$
		
		\For{each unprocessed point $x_j\in U(x_i,\varepsilon_{\max})$}
		\State $d_{\text{new}}
		\gets \max\{d_{\text{core}}(x_i),\,\rho(x_i,x_j)\}$
		\State $d_{\text{reach}}(x_j)
		\gets \min\{d_{\text{reach}}(x_j),\,d_{\text{new}}\}$
		\State Insert $x_j$ in $S$ with key $d_{\text{reach}}(x_j)$
		\EndFor
		
		\While{$S\ne \varnothing$}
		\State Extract $x_p$ with smallest $d_{\text{reach}}(x_p)$ from $S$
		\State Compute neighborhood $U(x_p,\varepsilon_{\max})$
		\State Mark $x_p$ as processed; Append $x_p$ to $\mathcal{O}$
		
		\If{$|U(x_p,\varepsilon_{\max})|\geqslant\operatorname{MinPts}$}
		\State Compute $d_{\text{core}}(x_p)$
		\For{each unprocessed point $x_q\in U(x_p,\varepsilon_{\max})$}
		\State $d_{\text{new}}
		\gets \max\{d_{\text{core}}(x_p),\,\rho(x_p,x_q)\}$
		\State $d_{\text{reach}}(x_q)
		\gets \min\{d_{\text{reach}}(x_q),\,d_{\text{new}}\}$
		\State Insert or update $x_q$ in $S$ with key $d_{\text{reach}}(x_q)$
		\EndFor
		\EndIf
		\EndWhile
		\EndIf
		\EndFor
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\cref{alg:OPTICS} 给出了OPTICS的完整计算过程。OPTICS与DBSCAN使用相同的局部密度概念，但二者处理邻域半径的方式不同。DBSCAN预先固定半径$\varepsilon$，并据此直接判断样本之间是否邻域可达；OPTICS则只给定一个足够大的搜索半径$\varepsilon_{\max}$，在一次遍历中记录各样本能够以多大的距离尺度接入当前邻域区域，从而保留所有不超过$\varepsilon_{\max}$的潜在聚类结构。\par
OPTICS首先判断点$x_i$处的局部密度是否足够大（$|U(x_i,\varepsilon_{\max})|\geqslant\operatorname{MinPts}$），当局部密度足够大时，视$x_i$为核心点，可将$x_i$作为密度扩张的起点，否则不可将其作为密度扩张的起点。\par
当$x_i$为核心点时，利用\gls{CoreDistance}描述$x_i$附近达到$\operatorname{MinPts}$所要求的局部密度尺度。核心距离越小，说明在越小的邻域半径内便可以聚集至少$\operatorname{MinPts}$个样本，即$x_i$所处区域的局部密度越高。接着使用\gls{ReachabilityDistance}衡量所有邻域样本$x_j$接入以$x_i$为中心的密度区域所需的距离尺度。一方面，邻域半径至少必须达到$d_{\mathrm{core}}(x_i)$，否则$x_i$本身尚未形成满足$\operatorname{MinPts}$要求的稠密邻域；另一方面，邻域半径还必须覆盖$x_i$与$x_j$之间的实际距离。因此，$d_{\mathrm{reach}}(x_j\mid x_i)$可以理解为：若以$x_i$作为已经进入的核心点，至少需要将密度尺度扩大到多大，才能使$x_j$被该密度区域吸收。\par
完成对核心点$x_i$邻域样本的可达距离计算后，OPTICS从所有已经获得有限可达距离但尚未处理的样本中选择当前可达距离最小的样本$x_p$，将$x_p$标记为已处理，并将其加入输出排序$\mathcal{O}$。随后，算法判断$x_p$是否为核心点。若$x_p$不是核心点，则它不能继续向外扩张，算法重新从当前候选集合中选择可达距离最小的未处理样本。若$x_p$是核心点，则利用$x_p$重新计算其邻域内尚未处理样本的候选可达距离。因此，第一次由起始核心点$x_i$展开邻域时，所有邻域样本都是首次获得有限可达距离；而在后续扩张过程中，同一样本可能被多个核心点触及，其可达距离会随着更紧密的密度连接被发现而不断减小。\par
OPTICS不断重复“选择当前可达距离最小的样本、判断其是否能够继续扩张、更新其邻域样本的可达距离”这一过程，直到不存在具有有限可达距离的未处理样本。此时，从当前起始点出发能够在$\varepsilon_{\max}$范围内连接到的密度区域已经处理完毕，算法再从剩余未处理样本中选择新的起点，开始下一轮扩张。\par
通过不断重复这一过程，最终所有样本均被处理，得到完整的样本排序：
\begin{equation*}
	\mathcal{O}=\left(x_{(1)},x_{(2)},\dots,x_{(n)}\right)
\end{equation*}
以及与排序位置对应的可达距离序列：
\begin{equation*}
	d_{\mathrm{reach}}(x_{(1)}),d_{\mathrm{reach}}(x_{(2)}),\dots,d_{\mathrm{reach}}(x_{(n)})
\end{equation*}
按照排序$\mathcal{O}$绘制可达距离即可得到可达距离图。进入一个新的聚类区域时，最初的样本通常尚不能由先前区域到达，因此其可达距离较大或者为无穷大；当算法开始在该区域内部扩张后，后续样本可以在较小尺度下依次被吸收，于是形成连续的低可达距离区间。当算法从一个高密度区域跨越稀疏区域进入另一个聚类区域时，可达距离会显著升高。因此，可达距离图中的一个“谷地”通常对应一个潜在聚类：谷底越低，表示该区域的密度越高；谷地越宽，表示该密度区域包含的样本越多；谷地之间的高峰则反映不同密度区域之间的稀疏间隔。给定任意阈值$\varepsilon'\leqslant\varepsilon_{\max}$，可以在可达距离图中将可达距离不超过$\varepsilon'$的连续区间提取为聚类。在相同$\operatorname{MinPts}$和邻域半径$\varepsilon'$下，这一提取过程可以恢复相应的DBSCAN聚类结果。因此，更准确地说，OPTICS的输出是一种能够支持提取多个不同$\varepsilon'$下DBSCAN聚类结果的密度排序表示。\par
OPTICS的优势由此变得很明确：DBSCAN只能在预先选定的单一$\varepsilon$下观察数据，而OPTICS通过记录样本的处理顺序和可达距离，将不同距离尺度下的密度连接关系压缩到同一个排序中。当不同簇的密度差异很大时，OPTICS可以根据可达距离图的局部谷地结构设置多个$\varepsilon'$来识别不同密度水平下的聚类。
\begin{note}
	为了达成上述目的，我们需要控制$\varepsilon_{\max}$。若$\varepsilon_{\max}$过小，某些样本的邻域中可能无法包含至少$\operatorname{MinPts}$个样本，使其不能作为核心点继续扩张。即使样本本来属于同一个较低密度聚类，局部连接也可能由于超出$\varepsilon_{\max}$而被截断。此时，当前扩张会较早结束，算法需要频繁从剩余的未处理样本中选择新的起点。因此，同一个潜在聚类可能在排序中被拆分成多个扩张片段，并在可达距离序列中产生额外的$+\infty$或较大的跳跃。\par
	若$\varepsilon_{\max}$较大，一次扩张可以覆盖更完整的密度连接结构，算法通常不需要频繁重新选择起点。不同聚类中的样本虽然可能同时位于搜索范围内，但OPTICS始终优先处理当前可达距离较小的样本，因此高密度聚类内部的样本仍会倾向于连续出现，而跨越不同聚类时会产生较大的可达距离。也就是说，较大的$\varepsilon_{\max}$一般不会像DBSCAN中过大的$\varepsilon$那样直接将所有聚类合并，而是会将不同聚类之间的分隔表现为可达距离图中的高峰。但是，$\varepsilon_{\max}$过大会显著增加计算开销，每次邻域搜索与可达距离更新都会涉及过多样本。\par
	因此，$\varepsilon_{\max}$应当被设置为一个足够宽松但不过度扩张的上界：它应当大于所有感兴趣聚类内部维持密度连通所需的距离尺度，以避免聚类结构被人为截断；同时又不必大到使每个样本的邻域接近整个数据集。
\end{note}
\begin{method}[$\xi$聚类提取]
	记OPTICS排序为：
	\begin{equation*}
		\mathcal{O}=\left(x_{(1)},x_{(2)},\ldots,x_{(n)}\right)
	\end{equation*}
	并记对应的可达距离序列为：
	\begin{equation*}
		r_k=d_{\mathrm{reach}}\left(x_{(k)}\right),\quad k=1,\ldots,n
	\end{equation*}
	给定参数$\xi\in(0,1)$，若：
	\begin{equation*}
		r_{k+1}\leqslant(1-\xi)r_k
	\end{equation*}
	则称从位置$k$到位置$k+1$发生一次$\xi$-陡降，即可达距离至少相对下降了$\xi$。该位置可能对应聚类谷地的入口。\par
	若：
	\begin{equation*}
		r_k\leqslant(1-\xi)r_{k+1}
	\end{equation*}
	则称从位置$k$到位置$k+1$发生一次$\xi$-陡升，即可达距离发生了足够明显的相对上升。该位置可能对应聚类谷地的出口。\par
	连续的$\xi$-陡降区域与其后匹配的$\xi$-陡升区域之间形成一个候选谷地。若该区间包含的样本数不少于$\operatorname{MinPts}$，并且区间内部的可达距离明显低于两侧边界，则将该区间对应的样本提取为一个簇。不属于任何簇的样本被标记为异常点。\par
	参数$\xi$越小，算法对较缓的谷地边界越敏感；参数$\xi$越大，只有边界变化更加明显的谷地才会被识别。\par
	实践中，可以先取$\xi=0.05$作为基准，这也是scikit-learn当前实现中的默认值。随后，可以考察：
	\begin{equation*}
		\xi\in\{0.03,0.05,0.10,0.15\}
	\end{equation*}
	时聚类提取结果的稳定性。若较小的$\xi$使结果被切分为大量规模很小的聚类，说明算法对可达距离图中的局部波动过于敏感，此时可以适当增大$\xi$；若可达距离图中较为明显的浅谷未被提取，则可以适当减小$\xi$。
\end{method}