\section{线性变换}
\begin{definition}
	设$X$是域$F$上的线性空间，$\mathcal{T}\in\operatorname{Hom}(X)$，定义$\mathcal{T}$的正整数指数幂如下：
	\begin{equation*}
		\mathcal{T}^n=\underbrace{\mathcal{T} \cdot \mathcal{T} \cdots \mathcal{T}}_{n\text{个}\mathcal{T}}
		,\;n\in\mathbb{N}^+
	\end{equation*}
	若$\mathcal{T}$可逆，还可以定义$\mathcal{T}$的负整数指数幂如下：
	\begin{equation*}
		\mathcal{T}^{-n}=(\mathcal{T}^{-1})^n,\;n\in\mathbb{N}^+
	\end{equation*}
\end{definition}
\begin{definition}
	设$X$是域$F$上的线性空间，$\mathcal{T}\in\operatorname{Hom}(X)$。
	\begin{enumerate}
		\item 给定$k\in F$，若对任意的$\alpha\in X$，有$\mathcal{T}\alpha=k\alpha$，则称$\mathcal{T}$为$X$上的\gls{ScalarTransformation}，记作$\mathcal{K}$；
		\item 若$E$和$W$是$X$的子空间，且有$X=E\oplus W$，若对任意的$\alpha=\alpha_1+\alpha_2\in X,\;\alpha_1\in E,\;\alpha_2\in W$，有：
		\begin{equation*}
			\mathcal{T}\alpha=\alpha_1
		\end{equation*}
		则称$\mathcal{T}$为平行于$W$在$E$上的\gls{ProjectionTransformation}，记为$\mathcal{P}_E$。
		\item 若$\mathcal{T}^2=\mathcal{I}$，则称$\mathcal{T}$为\gls{Involution}；
		\item 若$\mathcal{T}^2=\mathcal{T}$，则称$\mathcal{T}$为\gls{IdempotentTransformation}；
		\item 若存在$n\in\mathbb{N}^+$使得$\mathcal{T}^n=\mathcal{O}$，则称$\mathcal{T}$为\gls{NilpotentTransformation}，使得$\mathcal{T}^n=\mathcal{O}$成立的最小正整数$n$被称为是$\mathcal{T}$的\gls{NilpotentIndex}。
	\end{enumerate}
\end{definition}

\subsection{线性变换的性质}
\subsubsection{线性变换保持的矩阵关系}
\begin{theorem}\label{theo:LinearMappingOperationMatrix}
	线性变换对其对应的矩阵保持加法、纯量乘法和乘法的运算。
\end{theorem}
\begin{proof}
	设$X$是域$F$上的$n$维线性空间，$\sigma:\mathcal{T}\in\operatorname{Hom}(X)\longrightarrow\mathcal{T}$在$X$的一组基$\seq{\alpha}{m}$下的矩阵。加法和纯量乘法的情况略去证明。取$\mathcal{T}_1,\mathcal{T}_2\in\operatorname{Hom}(X),\;\sigma(\mathcal{T}_1)=A,\;\sigma(\mathcal{T}_2)=B$，于是有：
	\begin{align*}
		&[\seq{(\mathcal{T}_1\mathcal{T}_2)\alpha}{n}]
		=[\mathcal{T}_1(\mathcal{T}_2\alpha_1),\mathcal{T}_1(\mathcal{T}_2\alpha_2),\dots,\mathcal{T}_1(\mathcal{T}_2\alpha_n)] \\
		=&\mathcal{T}_1(\seq{\mathcal{T}_2\alpha}{n}) =\mathcal{T}_1[(\seq{\alpha}{n})B] =(\seq{\mathcal{T}_1\alpha}{n})B \\
		=&(\seq{\alpha}{n})AB
	\end{align*}
	于是$\sigma(\mathcal{T}_1\mathcal{T}_2)=AB$，即线性变换对其对应的矩阵保持乘法运算。
\end{proof}
\subsubsection{线性变换的秩与矩阵的秩}
\begin{theorem}\label{theo:LinearTransformationRank}
	设$X$是域$F$上的一个$n$维线性空间，$\mathcal{T}\in\operatorname{Hom}(X)$在$X$的一组基$\seq{\alpha}{n}$下的矩阵为$A$，则$\operatorname{rank}(A)=\operatorname{rank}(\mathcal{T})$。
\end{theorem}
\begin{proof}
	由\cref{prop:LinearMapping}(12)可得：
	\begin{align*}
		\operatorname{rank}(\mathcal{T})&=\dim(\operatorname{Im}\mathcal{T})=\dim(\mathcal{T}X)=\dim(\mathcal{T}<\seq{\alpha}{n}>) \\
		&=\dim<\seq{\mathcal{T}\alpha}{n}>
	\end{align*}
	因为$\dim(X)=n$，由\cref{theo:IsomorphicDim}可知$X\cong F^n$，映射：
	\begin{equation*}
		\sigma:\sum_{i=1}^{n}b_i\beta_i\longrightarrow(\seq{b}{n})^{\top}
	\end{equation*}
	是$X$到$F^n$的一个同构映射。注意到：
	\begin{equation*}
		(\seq{\mathcal{T}\alpha}{n})=(\seq{\alpha}{n})A
	\end{equation*}
	$T\alpha_i$在基$\seq{\alpha}{n}$下的坐标就是$A$的第$i$列，所以$\sigma(\mathcal{T}\alpha_i)=A_i$，其中$A_i$表示$A$的第$i$列，于是由\cref{prop:LinearMapping}(12)可得$\sigma<\seq{\mathcal{T}\alpha}{n}>=<\seq{A}{n}>$，所以由\cref{prop:IsomorphicOfLinearSpace}(6)可得：
	\begin{align*}
		\operatorname{rank}(\mathcal{T})&=\dim<\seq{\mathcal{T}\alpha}{n}>=\dim(\sigma<\seq{\mathcal{T}\alpha}{n}>) \\
		&=\dim<\seq{A}{n}>=\operatorname{rank}(A)\qedhere
	\end{align*}
\end{proof}
\subsubsection{线性变换在不同基下的矩阵的关系}
\begin{theorem}\label{theo:LinearTransformationMatrixSimilarity}
	设$X$是域$F$上的$n$维线性空间，$\seq{\alpha}{n}$和$\seq{\beta}{n}$是$X$的两组基，$P$为$\seq{\alpha}{n}$到$\seq{\beta}{n}$的过渡矩阵，$\mathcal{T}\in\operatorname{Hom}(X)$，则$\mathcal{T}$在$\seq{\alpha}{n}$下的矩阵$A$与在$\seq{\beta}{n}$下的矩阵$B$满足：
	\begin{equation*}
		B=P^{-1}AP
	\end{equation*}
\end{theorem}
\begin{proof}
	由已知条件可得：
	\begin{gather*}
		(\seq{\mathcal{T}\alpha}{n})=(\seq{\alpha}{n})A \\
		(\seq{\mathcal{T}\beta}{n})=(\seq{\beta}{n})B \\
		(\seq{\beta}{n})=(\seq{\alpha}{n})P
	\end{gather*}
	根据\cref{theo:BasisTransInvertibleMat}可知$P$可逆。设$P$的列向量为$\seq{P}{n}$，所以：
	\begin{align*}
		&(\seq{\mathcal{T}\beta}{n}) \\
		=&\{\mathcal{T}[(\seq{\alpha}{n})P_1],\mathcal{T}[(\seq{\alpha}{n})P_2],\dots,\mathcal{T}[(\seq{\alpha}{n})P_n]\} \\
		=&\{[\mathcal{T}(\seq{\alpha}{n})]P_1,[\mathcal{T}(\seq{\alpha}{n})]P_2,\dots,[\mathcal{T}(\seq{\alpha}{n})]P_n\} \\
		=&(\seq{\mathcal{T}\alpha}{n})P 
		=(\seq{\alpha}{n})AP
		=(\seq{\beta}{n})P^{-1}AP
	\end{align*}
	由\cref{theo:LinearTransformationMatrix}可知$\mathcal{T}$在$\seq{\beta}{n}$下的矩阵是唯一的，所以$B=P^{-1}AP$。
\end{proof}
\begin{definition}
	设$A,B\in M_{n}(F)$。如果存在可逆矩阵$P\in M_{n}(F)$，使得：
	\begin{equation*}
		P^{-1}AP=B
	\end{equation*}
	则称$A$与$B$\gls{Similar}。
\end{definition}

\subsection{线性变换的分解与矩阵表示}
线性变换作用在空间上时，最直观的现象是向量的位置发生改变。原来沿着某个方向的向量，经过变换之后可能转到别的方向；原来位于某个子空间中的向量，经过变换之后也可能离开这个子空间。因此，在研究线性变换时，一个非常自然的问题是：空间中是否存在某些部分，在变换作用以后仍然留在自身内部？如果存在这样的部分，线性变换在这个部分上的作用便可以脱离整个空间而单独研究。
\begin{definition}
	设$X$是域$F$上的线性空间，$\mathcal{T}\in\operatorname{Hom}(X)$，$E$是$X$的一个子空间。若对于任意的$\alpha\in E$都有$\mathcal{T}\alpha\in E$，则称$E$是$X$的一个\gls{InvariantSubspace}，简称为$\mathcal{T}$-子空间。
\end{definition}
\begin{definition}
	设$X$是域$F$上的线性空间，$\mathcal{T}\in\operatorname{Hom}(X)$，$E$是$\mathcal{T}$-子空间。根据不变子空间的定义，$\mathcal{T}$限制在$E$上是一个线性变换，记此时的限制线性变换为$\mathcal{T}\mid E$。
\end{definition}
根据\cref{theo:DirectSum}(3)，若$X$能够分解为若干个子空间的直和：
\begin{equation*}
	X=E_1\oplus E_2\oplus\cdots\oplus E_n
\end{equation*}
并且每个$E_i$都是$\mathcal{T}$-子空间，那么此时应当是最理想的情况，$\mathcal{T}$在$X$上的作用被分解为它在各个$E_i$上的作用。此时，整个空间不再被看作一个不可拆分的整体，而是由若干个在$\mathcal{T}$作用下彼此封闭的部分组成。\par
研究线性变换还有另一个自然的角度：选择一组合适的基，使得线性变换在这组基下的矩阵尽可能简单。因为矩阵是线性变换在坐标下的表示，矩阵形式越简单，线性变换对向量的作用方式就越直观。一般矩阵中的非零元素越分散，说明各个基向量的像之间耦合越复杂；而矩阵越接近分块形式或对角形式，说明线性变换越能够被拆开理解。
\begin{definition}
	设$X$是域$F$上的线性空间，$\mathcal{T}\in\operatorname{Hom}(X)$，$E$是$\mathcal{T}$-子空间。定义：
	\begin{equation*}
		\mathcal{T}/E:\alpha+E\to\mathcal{T}\alpha+E,\quad\alpha+E\in X/E
	\end{equation*}
\end{definition}
\begin{property}\label{prop:InvariantSubspace}
	设$X$是域$F$上的线性空间，$\mathcal{T}\in\operatorname{Hom}(X)$，则：
	\begin{enumerate}
		\item $X$、$X$的零子空间$\{\mathbf{0}\}$是$\mathcal{T}$-子空间，称二者为\textbf{平凡的}$\mathcal{T}$-子空间；
		\item $\operatorname{Ker}(\mathcal{T}),\operatorname{Im}(\mathcal{T})$是$\mathcal{T}$-子空间；
		\item 若$\mathcal{T}_1,\mathcal{T}_2\in\operatorname{Hom}(X)$且$\mathcal{T}_1$和$\mathcal{T}_2$是可交换的，则$\operatorname{Ker}(\mathcal{T}_2),\operatorname{Im}(\mathcal{T}_2)$是$\mathcal{T}_1$-子空间；
		\item $\mathcal{T}$-子空间的和与交是$\mathcal{T}$-子空间；
		\item $\mathcal{T}/E$是$X/E$上的线性变换；
		\item 若$\dim(X)=n$，$E$是非平凡的$\mathcal{T}$-子空间，$\seq{\alpha}{r}$是$E$的一组基，把它扩充成$X$的一组基$\seq{\alpha}{r},\alpha_{r+1},\alpha_{r+2},\dots,\alpha_n$，则$\mathcal{T}$在这组基下的矩阵$A$是一个分块上三角矩阵：
		\begin{equation*}
			A=\begin{pmatrix}
				A_1 & A_3 \\
				\mathbf{0} & A_2
			\end{pmatrix},\quad A_1\in M_{r\times r}(F)
		\end{equation*}
		其中$A_1$是$\mathcal{T}\mid E$在$\seq{\alpha}{r}$下的矩阵，$A_2$是$\mathcal{T}/E$在$X/E$的基$\alpha_{r+1}+E,\alpha_{r+2}+E,\dots,\alpha_n+E$下的矩阵；
		\item 若$\dim(X)=n$，$\mathcal{T}$在$X$的一组基$\seq{\alpha}{r},\alpha_{r+1},\alpha_{r+2},\dots,\alpha_n$下的矩阵$A$是一个分块上三角矩阵：
		\begin{equation*}
			A=\begin{pmatrix}
				A_1 & A_3 \\
				\mathbf{0} & A_2
			\end{pmatrix}
		\end{equation*}
		令$E=<\seq{\alpha}{r}>$，则$E$是$\mathcal{T}$的一个非平凡不变子空间，且$\mathcal{T}\mid E$在$E$的基$\seq{\alpha}{r}$下的矩阵为$A_1$；
	\end{enumerate}
\end{property}
\begin{proof}
	(1)由\cref{theo:Subspace}和\cref{prop:LinearMapping}(2)立即可得。\par
	(2)由\cref{prop:LinearMapping}(6)和定义即可验证得到。\par
	(3)根据\cref{prop:LinearMapping}(6)，任取$\alpha\in\operatorname{Ker}(\mathcal{T}_2)$，由\cref{prop:LinearMapping}(2)可得：
	\begin{equation*}
		\mathcal{T}_2(\mathcal{T}_1\alpha)=\mathcal{T}_1(\mathcal{T}_2\alpha)=\mathcal{T}_1\mathbf{0}=\mathbf{0}
	\end{equation*}
	所以$\mathcal{T}_1\alpha\in\operatorname{Ker}(\mathcal{T}_2)$，$\operatorname{Ker}(\mathcal{T}_2)$是$\mathcal{T}_1$-子空间。\par
	根据\cref{prop:LinearMapping}(6)，任取$\alpha\in\operatorname{Im}(\mathcal{T}_2)$，则存在$\beta\in X$使得$\mathcal{T}_2\beta=\alpha$，所以：
	\begin{equation*}
		\mathcal{T}_1\alpha=\mathcal{T}_1(\mathcal{T}_2\beta)=\mathcal{T}_2(\mathcal{T}_1\beta)\in\operatorname{Im}(\mathcal{T}_2)
	\end{equation*}
	于是$\operatorname{Im}(\mathcal{T}_2)$是$\mathcal{T}_1$-子空间。\par
	(4)任取$\mathcal{T}$-子空间$X_1,X_2$。\par
	任取$\alpha_1\in X_1,\alpha_2\in X_2$，有$\mathcal{T}\alpha_1\in X_1,\mathcal{T}\alpha_2\in X_2$。因为：
	\begin{equation*}
		\mathcal{T}(\alpha_1+\alpha_2)=\mathcal{T}\alpha_1+\mathcal{T}\alpha_2\in X_1+X_2
	\end{equation*}
	所以$X_1+X_2$是$\mathcal{T}$-子空间。\par
	任取$\alpha\in X_1\cap X_2$，有$\mathcal{T}\alpha\in X_1\cap X_2$，所以$X_1\cap X_2$是$\mathcal{T}$-子空间。\par
	多个子空间的和与交的情况可递推得出结论。\par
	(5)先证明$\mathcal{T}/E$是良定义的。\par
	若$\alpha+E=\beta+E$，则$\alpha-\beta\in E$。因为$E$是$\mathcal{T}$-子空间，所以$\mathcal{T}(\alpha-\beta)=\mathcal{T}\alpha-\mathcal{T}\beta\in E$，即$\mathcal{T}\alpha+E=\mathcal{T}\beta+E$，$\mathcal{T}/E$是良定义的。\par
	线性性由定义即可验证得到。\par
	(6)因为$E$是$\mathcal{T}$-子空间，所以$\mathcal{T}\alpha_i\in E,\;i=1,2,\dots,r$。由基的定义可知：
	\begin{gather*}
		\mathcal{T}(\seq{\alpha}{r},\alpha_{r+1},\alpha_{r+2},\dots,\alpha_n)=(\seq{\alpha}{r},\alpha_{r+1},\alpha_{r+2},\dots,\alpha_n)\cdot \\
		\begin{pmatrix}
			a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1r} & a_{1r+1} & a_{1r+2} & \cdots & a_{1n} \\
			a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2r} & a_{2r+1} & a_{2r+2} & \cdots & a_{2n} \\
			\vdots & \vdots  & \ddots & \vdots  & \vdots  & \vdots  & \ddots & \vdots  \\
			a_{r1} & a_{r2} & \cdots & a_{rr} & a_{r(r+1)} & a_{r(r+2)} & \cdots & a_{rn} \\
			0 & 0 & \cdots & 0 & a_{(r+1)(r+1)} & a_{(r+1)(r+2)} & \cdots & a_{(r+1)n} \\
			0 & 0 & \cdots & 0 & a_{(r+2)(r+1)} & a_{(r+2)(r+2)} & \cdots & a_{(r+2)n} \\
			\vdots & \vdots  & \ddots & \vdots  & \vdots  & \vdots  & \ddots & \vdots  \\
			0 & 0 & \cdots & 0 & a_{n(r+1)} & a_{n(r+2)} & \cdots & a_{nn} \\
		\end{pmatrix}
	\end{gather*}
	将上式矩阵记作：
	\begin{equation*}
		A=\begin{pmatrix}
			A_1 & A_3 \\
			\mathbf{0} & A_2
		\end{pmatrix}
	\end{equation*}
	A为$\mathcal{T}$在$\seq{\alpha}{r},\alpha_{r+1},\alpha_{r+2},\dots,\alpha_n$下的矩阵，并且：
	\begin{equation*}
		\mathcal{T}\mid E(\seq{\alpha}{r})=(\seq{\alpha}{r})A_1
	\end{equation*}
	即$A_1$是$\mathcal{T}\mid E$在$\seq{\alpha}{r}$下的矩阵。\par
	由\cref{theo:QuotientDim}可知$\alpha_{r+1}+E,\alpha_{r+2}+E,\dots,\alpha_{n}+E$是$X/E$的一组基。因为$\seq{\alpha}{r}$的线性组合都在$E$中，由(5)可得：
	\begin{align*}
		&\mathcal{T}/E(\alpha_{r+1}+E,\alpha_{r+2}+E,\dots,\alpha_{n}+E) \\
		=&(\mathcal{T}\alpha_{r+1}+E,\mathcal{T}\alpha_{r+2}+E,\dots,\mathcal{T}\alpha_{n}+E) \\
		=&(\alpha_{r+1}+E,\alpha_{r+2}+E,\dots,\alpha_{n}+E)A_2
	\end{align*}
	即$A_2$是$\mathcal{T}/E$在$X/E$的基$\alpha_{r+1}+E,\alpha_{r+2}+E,\dots,\alpha_n+E$下的矩阵。\par
	(7)由条件可知$\mathcal{T}\alpha_i\in E,\;i=1,2,\dots,r$，根据\cref{prop:LinearMapping}(4)可知$E$是$\mathcal{T}$-子空间。由\cref{prop:SpanSubspace}(2)可知$\seq{\alpha}{r}$是$E$的基，根据定义即可得到$\mathcal{T}\mid E$在$E$的基$\seq{\alpha}{r}$下的矩阵为$A_1$。
\end{proof}
\begin{theorem}\label{theo:BlockDiagonalizationInvariantSubspace}
	设$X$是域$F$上的$n$维线性空间，$\mathcal{T}\in\operatorname{Hom}(X)$，则$\mathcal{T}$在$X$的一组基下的矩阵为分块对角矩阵：
	\begin{equation*}
		A=
		\begin{pmatrix}
			A_1 &\mathbf{0} & \cdots & \mathbf{0} \\
			\mathbf{0} & A_2 & \cdots & \mathbf{0} \\
			\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
			\mathbf{0} & \mathbf{0} & \cdots & A_s
		\end{pmatrix} 
	\end{equation*}
	当且仅当$X$能分解为$\mathcal{T}$的非平凡不变子空间的直和：
	\begin{equation*}
		X=E_1\oplus E_2\oplus\cdots\oplus E_s
	\end{equation*}
	此时$A_i$是$\mathcal{T}\mid E_i$在$E_i$的一组基下的矩阵。
\end{theorem}
\begin{proof}
	\textbf{(1)必要性：}设$\mathcal{T}$在$X$的一组基$a_{11},a_{12},\dots,a_{1r_1},a_{21},a_{22},\dots,a_{2r_2},\dots,a_{s1},a_{s2},\dots,a_{sr_s}$的矩阵为分块对角矩阵：
	\begin{equation*}
		A=
		\begin{pmatrix}
			A_1 &\mathbf{0} & \cdots & \mathbf{0} \\
			\mathbf{0} & A_2 & \cdots & \mathbf{0} \\
			\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
			\mathbf{0} & \mathbf{0} & \cdots & A_s
		\end{pmatrix} 
	\end{equation*}
	其中$\sum\limits_{i=1}^{s}r_i=n$。令$E_i=<a_{i1},a_{i2},\dots,a_{ir_i}>,\;i=1,2,\dots,s$，由\cref{prop:SpanSubspace}(6)(2)和\cref{theo:DirectSum}(5)可知$X=E_1\oplus E_2\oplus\cdots\oplus E_s$。注意到：
	\begin{equation*}
		\mathcal{T}(a_{i1},a_{i2},\dots,a_{ir_i})=(a_{i1},a_{i2},\dots,a_{ir_i})A_i,\;i=1,2,\dots,s
	\end{equation*}
	即$A_i$是$\mathcal{T}\mid E_i$在$E_i$的一组基下的矩阵。由上式、\cref{prop:SpanSubspace}(2)和定义可验证得到$E_i,\;i=1,2,\dots,s$为$\mathcal{T}$的非平凡不变子空间。\par
	\textbf{(2)充分性：}取$E_i$的一组基$a_{i1},a_{i2},\dots,a_{ir_i},\;i=1,2,\dots,s$，由\cref{theo:DirectSum}(5)可知它们拼起来是$X$的一组基。由不变子空间的定义可知对任意的$i$和$j$有$\mathcal{T}a_{ij}\in E_i$，于是$\mathcal{T}$在这组基下对应其余方向的元素必须全为$0$，即$\mathcal{T}$在这组基下的矩阵为条件中所述的分块对角矩阵。
\end{proof}
\subsubsection{对角化}
分块对角矩阵中最简单的情况是对角矩阵。
\begin{definition}
	设$X$是域$F$上的一个$n$维线性空间，$\mathcal{T}\in\operatorname{Hom}(X)$，若$X$中存在一组基使得$\mathcal{T}$在这组基下的矩阵是对角矩阵，则称$\mathcal{T}$\gls{Diagonalizable}。
\end{definition}
根据\cref{theo:LinearTransformationMatrixSimilarity}，我们直观地定义：
\begin{definition}
	如果$A\in M_{n}(F)$能够相似于一个对角矩阵，那么称$A$可对角化。
\end{definition}
对角矩阵意味着对向量做直线上的放缩，于是研究：
\begin{definition}
	设$A\in M_{n}(F)$。如果$F^n$中存在非零向量$\alpha$，使得：
	\begin{equation*}
		A\alpha=\lambda\alpha,\;\lambda\in F
	\end{equation*}
	则称$\lambda$是$A$的一个\gls{Eigenvalue}，$\alpha$是$A$属于特征值$\lambda$的一个\gls{Eigenvector}。
\end{definition}
\begin{definition}
	设$A\in M_{n}(F)$，称$|\lambda I-A|$为$A$的\gls{CharacteristicPolynomial}。
\end{definition}
\begin{theorem}\label{theo:MatrixEigenSolve}
	设$A\in M_{n}(F)$，则：
	\begin{enumerate}
		\item $\lambda$是$A$的一个特征值当且仅当$\lambda$是$A$的特征多项式在域$F$中的一个根；
		\item $\alpha$是$A$属于特征值$\lambda$的一个特征向量当且仅当$\alpha$是齐次线性方程组$(\lambda I-A)x=\mathbf{0}$的一个非零解。
	\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
	注意到：：
	\begin{align*}
		&\lambda\text{是}A\text{的一个特征值，}\alpha\text{是}A\text{属于}\lambda\text{的一个特征向量} \\		\iff&A\alpha=\lambda\alpha,\;\alpha\ne\mathbf{0},\;\lambda\in F \\
		\iff&(\lambda I-A)\alpha=\mathbf{0},\;a\ne\mathbf{0},\;\lambda\in F \\
		\iff&\alpha\text{是齐次线性方程组}(\lambda I-A)x=\mathbf{0}\text{的一个非零解，}\lambda\in F \\		\iff&|\lambda I-A|=0,\;\alpha\text{是齐次线性方程组}(\lambda I-A)x=\mathbf{0}\text{的一个非零解，}\lambda\in F \\
		\iff&\lambda\text{是多项式}|\lambda I-A|\text{在}F\text{中的一个根，} \\
		&\alpha\text{是齐次线性方程组}(\lambda I-A)x=\mathbf{0}\text{的一个非零解，}\lambda\in F\qedhere
	\end{align*}
\end{proof}
\begin{definition}
	设$X$是域$F$上的一个线性空间，$\mathcal{T}\in\operatorname{Hom}(X)$。若$X$中存在非零向量$\xi$，$F$中存在元素$\lambda$，使得：
	\begin{equation*}
		\mathcal{T}\xi=\lambda\xi
	\end{equation*}
	则称$\lambda$是$\mathcal{T}$的一个特征值，$\xi$是$\mathcal{T}$属于特征值$\lambda$的一个特征向量，$\mathcal{T}$在一组基下的矩阵的特征多项式被称为$\mathcal{T}$的特征多项式。
\end{definition}
\begin{theorem}\label{theo:LinearlyTransformationMatrixEigen}
	设$X$是域$F$上的一个$n$维线性空间，$\seq{\alpha}{n}$是$X$的一组基，$\mathcal{T}\in\operatorname{Hom}(X)$，$A$是$\mathcal{T}$在$\seq{\alpha}{n}$下的矩阵，则：
	\begin{enumerate}
		\item $\lambda$是$\mathcal{T}$的特征值$\iff\lambda$是$A$的特征值；
		\item $\xi$是$\mathcal{T}$属于$\lambda$的特征向量$\iff\xi$在$\seq{\alpha}{n}$下的坐标是$A$属于$\lambda$的特征向量；
		\item 相似的矩阵具有相同的特征多项式和特征值，即$\mathcal{T}$的特征多项式在不同的基下是唯一的。
	\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
	(1)(2)由\cref{theo:LinearMappingCoordinate}立即可得。\par
	(3)设$A,B\in M_{n}(F)$且$A$与$B$相似，于是存在可逆矩阵$P\in M_{n}(F)$使得$P^{-1}AP=B$，由\cref{prop:Determinant}(11)就有：
	\begin{align*}
		&|\lambda I-B|=|\lambda I-P^{-1}AP|=|P^{-1}\lambda IP-P^{-1}AP| \\
		=&|P^{-1}(\lambda I-A)P|=|P^{-1}|\;|\lambda I-A|\;|P|=|\lambda I-A|\;|P^{-1}|\;|P| \\
		=&|\lambda I-A|\;|P^{-1}P|=|\lambda I-A|\;|I|=|\lambda I-A|
	\end{align*}
	根据\cref{theo:LinearTransformationMatrixSimilarity}即可得出结论。
\end{proof}
\begin{property}\label{prop:LinearTransformationEigenspace}
	设$X$是域$F$上的一个线性空间，$\mathcal{T}\in\operatorname{Hom}(X)$，$\lambda$是$\mathcal{T}$的一个特征值，则：
	\begin{enumerate}
		\item $\mathcal{T}$属于特征值$\lambda$的特征向量构成$X$的一个子空间，称该子空间为$\mathcal{T}$属于特征值$\lambda$的\gls{Eigenspace}，记为$X_{\lambda}$；
		\item $X_{\lambda}=\operatorname{Ker}(\lambda\mathcal{I}-\mathcal{T})$；
		\item 若$\dim(X)=n$，则$\dim(X_{\lambda})=n-\operatorname{rank}(\lambda\mathcal{I}-\mathcal{T})$；
		\item $X_{\lambda}$是$\mathcal{T}$-子空间；
		\item 若$\mathcal{T}_1,\mathcal{T}_2\in\operatorname{Hom}(X)$且$\mathcal{T}_1$和$\mathcal{T}_2$是可交换的，则$\mathcal{T}_2$的特征子空间是$\mathcal{T}_1$-子空间；
		\item $\mathcal{T}$属于不同特征值的特征向量是线性无关的。
	\end{enumerate}
\end{property}
\begin{proof}
	(1)任取$\mathcal{T}$属于$\lambda$的两个特征向量$\xi_1,\xi_2$以及域$F$上的任意两个元素$k_1,k_2$，则：
	\begin{equation*}
		\mathcal{T}(k_1\xi_1+k_2\xi_2)=k_1\mathcal{T}\xi_1+k_2\mathcal{T}\xi_2=k_1\lambda\xi_1+k_2\lambda\xi_2=\lambda(k_1\xi_1+k_1\xi_2)
	\end{equation*}
	所以$k_1\xi_1+k_2\xi_2$也是$\mathcal{T}$属于$\lambda$的特征向量，由\cref{theo:Subspace}可知$\mathcal{T}$属于$\lambda$的特征向量构成$X$的一个子空间。\par
	(2)$\;\xi\in X_{\lambda}\iff\mathcal{T}\xi=\lambda\xi\iff(\mathcal{T}-\lambda\mathcal{I})\xi=\mathbf{0}\iff\xi\in\operatorname{Ker}(\lambda\mathcal{I}-\mathcal{T})$。\par
	(3)由(2)和\cref{prop:LinearMapping}(10)可得：
	\begin{equation*}
		\dim(X_{\lambda})=\dim[\operatorname{Ker}(\lambda\mathcal{I}-\mathcal{T})]=n-\dim[\operatorname{Im}(\lambda\mathcal{I}-\mathcal{T})]=\operatorname{rank}(\lambda\mathcal{I}-\mathcal{T})
	\end{equation*}\par
	(4)由定义即可验证得到。\par
	(5)根据\cref{prop:LinearTransformationEigenspace}(1)，任取$\mathcal{T}_2$的特征子空间$X_\lambda$及其中的向量$\alpha$，则：
	\begin{equation*}
		\mathcal{T}_2(\mathcal{T}_1\alpha)=\mathcal{T}_1(\mathcal{T}_2\alpha)=\mathcal{T}_1(\lambda\alpha)=\alpha(\mathcal{T}_1\alpha)
	\end{equation*}
	即$\mathcal{T}_1\alpha\in X_\lambda$，于是$X_\lambda$是$\mathcal{T}_1$-子空间。\par
	(6)任取$\mathcal{T}$属于不同特征值$\seq{\lambda}{n}$的特征向量$\seq{\xi}{n}$，$n\in\mathbb{N}^+$且$n$小于等于$\mathcal{T}$的特征值的个数。若$\seq{\xi}{n}$线性相关，则存在不全为$0$的$\seq{k}{n}\in F$使得：
	\begin{equation*}
		k_1\xi_1+k_2\xi_2+\cdots+k_n\xi_n=\mathbf{0}
	\end{equation*}
	由\cref{prop:LinearMapping}(2)可得：
	\begin{align*}
		&\prod_{i\ne 1}^{}(\lambda_i\mathcal{I}-\mathcal{T})\left(k_1\xi_1+k_2\xi_2+\cdots+k_n\xi_n\right)=k_1\prod_{i\ne 1}^{}(\lambda_i\mathcal{I}-\mathcal{T})\xi_1 \\
		=&k_1\prod_{i\notin{1,2}}^{}(\lambda_i\mathcal{I}-\mathcal{T})(\lambda_2\mathcal{I}-\mathcal{T})\xi_1=k_1\prod_{i\notin{1,2}}^{}(\lambda_i\mathcal{I}-\mathcal{T})(\lambda_2-\lambda_1)\xi_1 \\
		=&\prod_{i=2}^{n}(\lambda_i-\lambda_1)\xi_1=\prod_{i\ne j}^{}(\lambda\mathcal{I}-\mathcal{T})\mathbf{0}=\mathbf{0}
	\end{align*}
	由于$\seq{\lambda}{n}$之间互不相同，根据\cref{prop:LinearSpace}(5)可知$k_1=0$。依此类推可得$k_1=k_2=\cdots=k_n=0$，矛盾，即$\seq{\xi}{n}$线性无关。根据$\seq{\lambda}{n}$的任意性可知结论成立。
\end{proof}
\begin{definition}
	设$X$是域$F$上的一个线性空间，$\mathcal{T}\in\operatorname{Hom}(X)$，$\lambda$是$\mathcal{T}$的一个特征值，称$\lambda$作为$\mathcal{T}$的特征多项式的根的重数称为$\lambda$的\gls{AlgebraicMultiplicity}，将$X_{\lambda}$的维数称为$\lambda$的\gls{GeometricMultiplicity}。
\end{definition}
\begin{theorem}\label{theo:LinearTransformationDiagonal}
	设$X$是域$F$上的一个$n$维线性空间，$\mathcal{T}\in\operatorname{Hom}(X)$，$\mathcal{T}$可对角化当且仅当：
	\begin{enumerate}
		\item $X$中存在一组基使得$\mathcal{T}$在这组基下的矩阵可对角化；
		\item $\mathcal{T}$有$n$个线性无关的特征向量；
		\item $X$中存在由$\mathcal{T}$的特征向量构成的一组基；
		\item $X$可表为$\mathcal{T}$属于不同特征值的特征子空间的直和；
		\item $\mathcal{T}$属于不同特征值的特征子空间的维数之和为$n$；
		\item $\mathcal{T}$的特征多项式在$F[x]$中可分解为：
		\begin{equation*}
			(x-\lambda_1)^{r_1}(x-\lambda_2)^{r_2}\cdots(x-\lambda_m)^{r_m}
		\end{equation*}
		其中$\seq{\lambda}{m}$两两不等且$\mathcal{T}$的每个特征值$\lambda_i$的几何重数等于它的代数重数，$i=1,2,\dots,m$。
	\end{enumerate}
	此时$(\seq{\mathcal{T}\xi}{n})=(\seq{\xi}{n})\operatorname{diag}\{\seq{\lambda}{n}\}$，$\lambda_i$为$\xi_i$所属的特征值，$A=\operatorname{diag}\{\seq{\lambda}{n}\}$被称为$\mathcal{T}$的\textbf{标准形}。除了主对角线上元素的排列顺序外，$A$是由$\mathcal{T}$唯一决定的。
\end{theorem}
\begin{proof}
	(1)必要性由\cref{theo:LinearTransformationMatrixSimilarity}立即可得。下证明充分性。\par
	设$\mathcal{T}$在基$\seq{\alpha}{n}$下的矩阵$A$可对角化，即存在可逆矩阵$P$与对角矩阵$\varLambda$使得$A=P\varLambda P^{-1}$，设$P$的列为$\seq{P}{n}$，于是有：
	\begin{gather*}
		(\seq{\mathcal{T}\alpha}{n})=(\seq{\alpha}{n})A \\
		(\seq{\mathcal{T}\alpha}{n})=(\seq{\alpha}{n})P\varLambda P^{-1} \\
		(\seq{\mathcal{T}\alpha}{n})P=(\seq{\alpha}{n})P\varLambda \\
		\begin{aligned}
			&[\seq{(\seq{\mathcal{T}\alpha}{n})P}{n}] \\
			=&[\seq{(\seq{\alpha}{n})P}{n}]\varLambda
		\end{aligned}\\
		\begin{aligned}
			&\{\mathcal{T}[(\seq{\alpha}{n})P_1],\mathcal{T}[(\seq{\alpha}{n})P_2],\dots,\mathcal{T}[(\seq{\alpha}{n})P_n]\} \\
			=&[\seq{(\seq{\alpha}{n})P}{n}]\varLambda
		\end{aligned}
	\end{gather*}
	由\cref{theo:BasisTransInvertibleMat}可知$\seq{(\seq{\alpha}{n})P}{n}$还是$X$的一组基，于是$\mathcal{T}$在这组基下的矩阵是对角矩阵$\varLambda$，$\mathcal{T}$可对角化，充分性得证。\par
	(2)由$\mathcal{T}$可对角化的定义可得：
	\begin{align*}
		&\mathcal{T}\text{可对角化}\iff\mathcal{T}\text{在$X$的一组基}\seq{\xi}{n}\text{下的矩阵为}\operatorname{diag}\{\seq{\lambda}{n}\} \\
		\iff&(\seq{\mathcal{T}\xi}{n})=(\lambda_1\xi_1,\lambda_2\xi_2,\dots,\lambda_n\xi_n) \\
		&\seq{\xi}{n}\text{线性无关} \\
		\iff&\mathcal{T}\xi_i=\lambda_i\xi_i\text{且}\seq{\xi}{n}\text{线性无关} \\
		\iff&\mathcal{T}\text{有$n$个线性无关的特征向量}\seq{\xi}{n}
	\end{align*}\par
	(3)由(2)和\cref{prop:nDimensionalLinearSpace}(2)立即可得。\par
	(4)\textbf{必要性：}由(3)可知$X$可表为$\mathcal{T}$属于不同特征值的特征子空间的和，根据特征值的定义、\cref{theo:DirectSum}(3)和\cref{prop:LinearSpace}(5)可知结论成立。\par
	\textbf{充分性：}由\cref{prop:LinearTransformationEigenspace}(4)和\cref{theo:BlockDiagonalizationInvariantSubspace}即可得出结论。\par
	(5)必要性由(4)和\cref{theo:DirectSum}(4)立即可得，充分性由\cref{prop:LinearTransformationEigenspace}(6)和(2)即可得出。\par
	(6)由(1)和\cref{theo:DiagCondition}(3)立即可得。
\end{proof}
\subsubsection{零化多项式}
当$\mathcal{T}$不可对角化时该怎么找不变子空间呢？
\begin{theorem}\label{theo:KernelDecompositionCoprimePolynomialFactors}
	设$X$是域$F$上的线性空间，$\mathcal{T}\in\operatorname{Hom}(X)$，在$F[x]$中有：
	\begin{equation*}
		f(x)=f_1(x)f_2(x)\cdots f_n(x)
	\end{equation*}
	其中$f_i(x),\;i=1,2,\dots,n$两两互素，则：
	\begin{equation*}
		\operatorname{Ker}[f(\mathcal{T})]=\operatorname{Ker}[f_1(\mathcal{T})]\oplus\operatorname{Ker}[f_2(\mathcal{T})]\oplus\cdots\oplus\operatorname{Ker}[f_n(\mathcal{T})]
	\end{equation*}
\end{theorem}
\begin{proof}
	只需证明$n=2$的情况，其余情况可以递推得到。\par
	若$x\in\operatorname{Ker}[f_i(\mathcal{T})],\;i=1,2$，因为$f(x)=f_1(x)f_2(x)$，所以$x\in\operatorname{Ker}[f(\mathcal{T})]$。由\cref{prop:LinearMapping}(6)可知$\operatorname{Ker}[f_i(\mathcal{T})],\;i=1,2$是$\operatorname{Ker}[f(\mathcal{T})]$的子空间。\par
	任取$\alpha\in\operatorname{Ker}[f(\mathcal{T})]$。因为$(f_1(x),f_2(x))=1$，由\cref{prop:CommonDivision}(7)可知存在$u(x),v(x)\in F[x]$使得：
	\begin{equation*}
		u(x)f_1(x)+v(x)f_2(x)=1
	\end{equation*}
	即：
	\begin{equation*}
		u(\mathcal{T})f_1(\mathcal{T})+v(\mathcal{T})f_2(\mathcal{T})=\mathcal{I}
	\end{equation*}
	所以：
	\begin{equation*}
		\alpha=\mathcal{I}\alpha=u(\mathcal{T})f_1(\mathcal{T})\alpha+v(\mathcal{T})f_2(\mathcal{T})\alpha
	\end{equation*}
	由\cref{prop:LinearMapping}(1)可得：
	\begin{gather*}
		f_2(\mathcal{T})[u(\mathcal{T})f_1(\mathcal{T})]\alpha=u(\mathcal{T})[f_1(\mathcal{T})f_2(\mathcal{T})]\alpha=\mathbf{0} \\ f_1(\mathcal{T})[v(\mathcal{T})f_2(\mathcal{T})]\alpha=v(\mathcal{T})[f_2(\mathcal{T})f_1(\mathcal{T})]\alpha=\mathbf{0}
	\end{gather*}
	所以：
	\begin{equation*}
		u(\mathcal{T})f_1(\mathcal{T})\alpha\in\operatorname{Ker}[f_2(\mathcal{T})],\quad v(\mathcal{T})f_2(\mathcal{T})\alpha\in\operatorname{Ker}[f_1(\mathcal{T})]
	\end{equation*}
	于是$\alpha$可以分解为$\operatorname{Ker}[f_1(\mathcal{T})]$和$\operatorname{Ker}[f_2(\mathcal{T})]$中元素的和。根据$\alpha$的任意性，$\operatorname{Ker}[f(\mathcal{T})]=\operatorname{Ker}[f_1(\mathcal{T})]+\operatorname{Ker}[f_2(\mathcal{T})]$。\par
	任取$\alpha\in\operatorname{Ker}[f_1(\mathcal{T})]\cap\operatorname{Ker}[f_2(\mathcal{T})]$，由\cref{prop:LinearMapping}(1)可得：
	\begin{equation*}
		\beta=\mathcal{I}\beta=u(\mathcal{T})f_1(\mathcal{T})\beta+v(\mathcal{T})f_2(\mathcal{T})\beta=\mathbf{0}
	\end{equation*}
	根据\cref{theo:DirectSum}(3)可知$\operatorname{Ker}[f(\mathcal{T})]=\operatorname{Ker}[f_1(\mathcal{T})]\oplus\operatorname{Ker}[f_2(\mathcal{T})]$。
\end{proof}
\begin{note}
	根据\cref{prop:InvariantSubspace}(3)和\cref{theo:KernelDecompositionCoprimePolynomialFactors}，我们只需要找到$f(x)\in F[x]$使得$\operatorname{Ker}[f(\mathcal{T})]=X$即可，也即$f(\mathcal{T})=\mathcal{O}$。
\end{note}
\begin{definition}
	设$X$是域$F$上的线性空间，$\mathcal{T}\in\operatorname{Hom}(X)$。若$f(x)\in F[x]$使得$f(\mathcal{T})=\mathcal{O}$，则称$f(x)$为$\mathcal{T}$的一个\gls{AnnihilatingPolynomial}。
\end{definition}
\begin{definition}
	设$A\in M_{n}(F)$，$F$是一个域。若$f(x)\in F[x]$使得$f(A)=\mathbf{0}$，则称$f(x)$为$A$的一个零化多项式。
\end{definition}
\begin{property}\label{prop:AnnihilatingPolynomial}
	设$X$是域$F$上的$n$维线性空间，$\mathcal{T}\in\operatorname{Hom}(X)$，$\mathcal{T}$在$X$的一组基下的矩阵为$A$，则$f(x)\in F[x]$是$\mathcal{T}$的零化多项式的充要条件为$f(x)$是$A$的零化多项式。
\end{property}
\begin{proof}
	由线性变换的矩阵的定义和\cref{theo:LinearMappingOperationMatrix}立即可得。
\end{proof}
\begin{theorem}[Hamilton-Cayley Theorem]\label{theo:HamiltonCayley}
	设$X$是域$F$上的$n$维线性空间，$\mathcal{T}\in\operatorname{Hom}(X)$，$\mathcal{T}$在$X$的一组基下的矩阵为$A$，则$A$的特征多项式$f(\lambda)$是$A$的一个零化多项式，也即$\mathcal{T}$的特征多项式是$\mathcal{T}$的一个零化多项式。
\end{theorem}
\begin{proof}
	根据\cref{prop:AnnihilatingPolynomial}，只需证明关于矩阵的结论。\par
	设$B$是$\lambda I_n-A$的伴随矩阵，根据\cref{prop:InvertibleMatrix}(3)可知：
	\begin{equation*}
		B(\lambda I_n-A)=|\lambda I_n-A|I_n=f(\lambda)I_n
	\end{equation*}
	由伴随矩阵的定义可知$B$的元素都是$\lambda I_n-A$的代数余子式，所以$B$的元素都是次数不超过$n-1$次的关于$\lambda$的一元多项式，于是：
	\begin{equation*}
		B=\lambda^{n-1}B_{n-1}+\lambda^{n-2}B_{n-2}+\cdots+\lambda B_1+B_0
	\end{equation*}
	其中$B_0,\seq{B}{n-1}$为域$F$上的$n$阶矩阵。注意到：
	\begin{equation*}
		B(\lambda I_n-A)=\lambda^nB_{n-1}+\lambda^{n-1}(B_{n-2}-B_{n-1}A)+\cdots+\lambda(B_0-B_1A)-B_0A
	\end{equation*}
	设：
	\begin{equation*}
		f(\lambda)=\lambda^n+a_{n-1}\lambda^{n-1}+\cdots+a_1\lambda+a_0
	\end{equation*}
	则：
	\begin{equation*}
		f(\lambda)I_n=\lambda^nI_n+a_{n-1}\lambda^{n-1}I_n+\cdots+a_1\lambda I_n+a_0I_n
	\end{equation*}	
	将上式与$B(\lambda I_n-A)$进行对应可得：
	\begin{equation*}
		B_{n-1}=I_n,\;B_{n-2}-B_{n-1}A=a_{n-1}I_n,\;\dots,\;B_0-B_1A=a_1I_n,\;-B_0A=a_0I_n
	\end{equation*}
	用$A^n,A^{n-1},\dots,I_n$依次乘上式的两端即可得到：
	\begin{equation*}
		B_{n-1}A^n=A^n,\;B_{n-2}A^{n-1}-B_{n-1}A^n=a_{n-1}A^{n-1},\;\dots,\;B_0A-B_1A^2=a_1A,\;-B_0A=a_0I_n
	\end{equation*}
	将上式相加可得：
	\begin{equation*}
		f(A)=A^n+a_{n-1}A^{n-1}+\cdots+a_1A+a_0I_n=\mathbf{0}\qedhere
	\end{equation*}
\end{proof}
零化多项式有很多，我们当然应该去分析最简单的那个。
\begin{definition}
	设$X$是域$F$上的线性空间，$\mathcal{T}\in\operatorname{Hom}(X)$。称$\mathcal{T}$的所有非零零化多项式中次数最低且首项系数为$1$的多项式为$\mathcal{T}$的\gls{MinimalPolynomial}。
\end{definition}
\begin{property}\label{prop:MinimalPolynomial}
	设$X$是域$F$上的线性空间，$\mathcal{T}\in\operatorname{Hom}(X)$。最小多项式具有如下性质：
	\begin{enumerate}
		\item 若$\mathcal{T}$在$X$的一组基下的矩阵为$A$，则$f(x)$为$\mathcal{T}$的最小多项式当且仅当$f(x)$为$A$的最小多项式；
		\item $\mathcal{T}$的最小多项式是唯一的；
		\item 相似的矩阵有相同的最小多项式；
		\item $F[x]$中的多项式$g(x)$是$\mathcal{T}$的零化多项式当且仅当$g(x)$是$\mathcal{T}$的最小多项式$f(x)$的倍式；
		\item 若$\dim(X)=n<+\infty$，域$E\supseteq F$，则$\mathcal{T}$的最小多项式$f(x)$与特征多项式$g(x)$在$E$中有相同的根；
%		\item 若$\dim(X)=n<+\infty$，$\mathcal{T}=k\mathcal{I}+\mathcal{B}$，$\mathcal{B}$为幂零指数为$n$的幂零变换，则$X$中存在一组基使得$\mathcal{T}$在这组基下的矩阵$A$为$J_n(k)$，$\mathcal{T}$和$A$的最小多项式为$f(x)=(x-k)^n$；
		\item 若$X$可以分解为$\mathcal{T}$的非平凡不变子空间的直和：
		\begin{equation*}
			X=E_1\oplus E_2\oplus\cdots\oplus E_m
		\end{equation*}
		则$\mathcal{T}$的最小多项式为$\mathcal{T}\mid E_i,\;i=1,2,\dots,m$最小多项式的首项系数为$1$的最小公倍式；
		\item 若$A$是域$F$上的一个分块对角矩阵：
		\begin{equation*}
			A=
			\begin{pmatrix}
				A_1 &\mathbf{0} & \cdots & \mathbf{0} \\
				\mathbf{0} & A_2 & \cdots & \mathbf{0} \\
				\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
				\mathbf{0} & \mathbf{0} & \cdots & A_m
			\end{pmatrix} 
		\end{equation*}
		则$A$的最小多项式为$A_i,\;i=1,2,\dots,m$最小多项式的首项系数为$1$的最小公倍式；
%		\item 若$A$为Jordan形矩阵：
%		\begin{equation*}
%			A=
%			\begin{pmatrix}
%				J_1 & \mathbf{0} & \cdots & \mathbf{0} \\
%				\mathbf{0} & J_2 & \cdots & \mathbf{0} \\
%				\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
%				\mathbf{0} & \mathbf{0} & \cdots & J_m
%			\end{pmatrix},\quad
%			J_i=
%			\begin{pmatrix}
%				J_{n_{1k_i}}(k_i) & \mathbf{0} & \cdots & \mathbf{0} \\
%				\mathbf{0} & J_{n_{2k_i}}(k_i) & \cdots & \mathbf{0} \\
%				\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
%				\mathbf{0} & \mathbf{0} & \cdots & J_{n_{r_ik_i}}(k_i)
%			\end{pmatrix}
%		\end{equation*}
%		则$A$的最小多项式为：
%		\begin{equation*}
%			f(x)=\prod_{i=1}^{m}(x-k_i)^{t_i},\quad t_i=\max\{n_{1k_i},n_{2k_i},\dots,n_{r_ik_i}\}
%		\end{equation*}
	\end{enumerate}
\end{property}
\begin{proof}
	(1)由\cref{prop:AnnihilatingPolynomial}立即可得。\par
	(2)设$f(x),g(x)\in F[x]$是$\mathcal{T}$不同的最小多项式，则$h(x)=f(x)-g(x)$满足$\deg h(x)<\deg f(x)$，同时$h(\mathcal{T})=f(\mathcal{T})-g(\mathcal{T})=\mathcal{O}$，即$h$是比$f(x),g(x)$次数更低的$\mathcal{T}$的零化多项式，矛盾。\par
	(3)由\cref{theo:LinearTransformationMatrixSimilarity}和(1)(2)立即可得。\par
	(4)\textbf{必要性：}若$g(x)$不是$f(x)$的倍式，由\cref{prop:UnivariatePolynomialDivision}(8)可知存在唯一的一对$h(x),r(x)\in F[x]$使得：
	\begin{equation*}
		g(x)=h(x)f(x)+r(x),\quad r(x)\ne0,\;\deg r(x)<\deg g(x)
	\end{equation*}
	于是根据\cref{prop:LinearMapping}(2)可得：
	\begin{equation*}
		\mathcal{O}=g(\mathcal{T})=h(\mathcal{T})f(\mathcal{T})+r(\mathcal{T})=r(\mathcal{T})
	\end{equation*}
	所以$r(x)=0$，矛盾，$g(x)$是$f(x)$的倍式。\par
	\textbf{充分性：}由\cref{prop:LinearMapping}(2)立即可得。\par
	(5)由\cref{theo:HamiltonCayley}和(4)可知$f(x)$的根都是$g(x)$的根。\par
	设$\mathcal{T}$在$X$的一组基下的矩阵为$A$，将$A$视作$E$上的矩阵。任取$g(x)$在$E$中的根$\lambda$，于是$\lambda$是$A$的特征值，即存在非零的$\xi\in E^n$使得$A\xi=\lambda\xi$。设$f(x)=a_nx^n+a_{n-1}x^{n-1}+\cdots+a_0$，因为$f(x)$是$\mathcal{T}$的最小多项式，由(1)可得：
	\begin{equation*}
		\mathbf{0}=f(A)\xi=(a_nA^n+a_{n-1}A^{n-1}+\cdots+a_0I_n)\xi=(a_n\lambda^n+a_{n-1}\lambda^{n-1}+\cdots+a_0)\xi=f(\lambda)\xi
 	\end{equation*}
	因为$\xi\ne\mathbf{0}$，根据\cref{prop:LinearSpace}(5)可知$f(\lambda)=0$\footnote{$E^n$为$E$上的线性空间。}。由$\lambda$的任意性可知$g(x)$在$E$上的根都是$f(x)$在$E$上的根。\par
%	(6)因为$\mathcal{B}$是幂零指数为$n$的幂零变换，所以存在$\alpha\in X$使得$B^n\alpha=\mathbf{0}$且$B^{n-1}\alpha\ne\mathbf{0}$。对于向量组$\alpha,\mathcal{B}\alpha,\mathcal{B}^2\alpha,\dots,\mathcal{B}^{n-1}\alpha$，若该向量组线性相关，则存在不全为$0$的$\seq{k}{n}$使得：
%	\begin{equation*}
%		k_1\alpha+k_2\mathcal{B}\alpha+\cdots+k_n\mathcal{B}^{n-1}\alpha=\mathbf{0}
%	\end{equation*}
%	于是由\cref{prop:LinearMapping}(2)可得：
%	\begin{equation*}
%		\mathcal{B}^{n-1}\left(\sum_{i=0}^{n-1}k_{i+1}\mathcal{B}^{i}\alpha\right)=k_1\mathcal{B}^{n-1}\alpha=\mathbf{0}
%	\end{equation*}
%	根据\cref{prop:LinearSpace}(5)可知$k_1=0$。类似可得$k_2=k_3=\cdots=k_n=0$，矛盾，即向量组线性无关。由\cref{prop:nDimensionalLinearSpace}(2)可知上述向量组构成$X$的一组基，$\mathcal{B}$在它们下的矩阵$B$为：
%	\begin{equation*}
%		A=
%		\begin{pmatrix}
%			0 & 1 & 0 & 0 & \cdots & 0 & 0 & 0 \\
%			0 & 0 & 1 & 0 & \cdots & 0 & 0 & 0 \\
%			0 & 0 & 0 & 1 & \cdots & 0 & 0 & 0 \\
%			\vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots & \vdots \\
%			0 & 0 & 0 & 0 & \cdots & 0 & 1 & 0 \\
%			0 & 0 & 0 & 0 & \cdots & 0 & 0 & 1 \\
%			0 & 0 & 0 & 0 & \cdots & 0 & 0 & 0 \\
%		\end{pmatrix}
%	\end{equation*}
%	根据\cref{theo:LinearMappingOperationMatrix}可知$\mathcal{T}$在这组基下的矩阵为$J_n(k)$。\par
%	由$\mathcal{T}-k\mathcal{I}=\mathcal{B}$、幂零指数的定义和(5)可知$\mathcal{T}$的最小多项式为$f(x)=(x-k)^n$，根据(1)可得$J_n(k)$的最小多项式为$f(x)$。\par
	(6)设$f_i(x)$是$\mathcal{T}\mid E_i$的最小多项式，$i=1,2,\dots,m$，$f(x)$为$\mathcal{T}$的最小多项式。对于任意的$\alpha\in E_i$，根据\cref{prop:LinearMapping}(2)可知：
	\begin{equation*}
		\mathbf{0}=f(\mathcal{T})\alpha=f(\mathcal{T}\mid E_i)\alpha
	\end{equation*}
	所以$f(x)$是$\mathcal{T}\mid E_i$的零化多项式。由(4)可知$f(x)$是$f_i(x)$的倍式，$i=1,2,\dots,m$，根据\cref{prop:UnivariatePolynomialDivision}$f_1(x),f_2(x),\dots,f_m(x)$首项系数为$1$的最小公倍式$g(x)$满足$g(x)\mid f(x)$。\par
	任取$\alpha\in X$，则$\alpha$有分解式：
	\begin{equation*}
		\alpha=\alpha_1+\alpha_2+\cdots+\alpha_s,\quad\alpha_i\in E_i,\;i=1,2,\dots,m
	\end{equation*}
	于是由\cref{prop:LinearMapping}(2)可得：
	\begin{equation*}
		g(\mathcal{T})\alpha=g(\mathcal{T})\sum_{i=1}^{m}\alpha_i=\sum_{i=1}^{m}g(\mathcal{T})\alpha_i=\sum_{i=1}^{m}g(\mathcal{T}\mid E_i)\alpha_i=\mathbf{0}
	\end{equation*}
	由$\alpha$的任意性可知$g(x)$是$\mathcal{T}$的零化多项式，根据(4)可知$g(x)$是$f(x)$的倍式，即$f(x)\mid g(x)$。由\cref{prop:UnivariatePolynomialDivision}(7)可知$f(x)=g(x)$。\par
	(7)由\cref{theo:LinearTransformationMatrix}、\cref{theo:BlockDiagonalizationInvariantSubspace}和(6)(1)立即可得。
%	(9)由(8)(6)立即可得。
\end{proof}
设$X$是域$F$上的$n$维线性空间，$\mathcal{T}\in\operatorname{Hom}(X)$，$\mathcal{T}$的最小多项式为$f(x)$。由\cref{theo:UnivariatePolynomialDecomposition}可知$f(x)$可唯一地分解为域$F$上有限多个不可约多项式的乘积\footnote{和矩阵一样略去域与数域的问题。}，根据\cref{prop:IrreduciblePolynomial}(2)将相伴的不可约多项式进行合并后，可以将$f(x)$写成如下的互素多项式分解（\cref{prop:CommonDivision}(10)）：
\begin{equation*}
	f(x)=\prod_{i=1}^{m}p_i^{t_i}(x)
\end{equation*}
根据\cref{theo:KernelDecompositionCoprimePolynomialFactors}可知：
\begin{equation*}
	X=\operatorname{Ker}[f(x)]=\operatorname{Ker}[p_1^{t_1}(\mathcal{T})]\oplus\operatorname{Ker}[p_2^{t_2}(\mathcal{T})]\oplus\cdots\oplus\operatorname{Ker}[p_m^{t_m}(\mathcal{T})]
\end{equation*}\par
首先讨论$f(x)$可在$F[x]$中分解为一次多项式乘积的情况，即$p_i(x),\;i=1,2,\dots,m$为一次多项式且彼此互素。由\cref{prop:InvariantSubspace}(3)可知$\operatorname{Ker}[p_i^{t_i}(\mathcal{T})]$是$\mathcal{T}$-子空间，在$\operatorname{Ker}[p_i^{t_i}(\mathcal{T})],\;i=1,2,\dots,m$下取一组基，根据\cref{theo:DirectSum}(5)可知它们构成了$X$的一组基，由\cref{theo:BlockDiagonalizationInvariantSubspace}的充分性可知$\mathcal{T}$在这组基下的矩阵$A$为分块对角矩阵：
\begin{equation*}
	A=
	\begin{pmatrix}
		A_1 &\mathbf{0} & \cdots & \mathbf{0} \\
		\mathbf{0} & A_2 & \cdots & \mathbf{0} \\
		\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
		\mathbf{0} & \mathbf{0} & \cdots & A_m
	\end{pmatrix} 
\end{equation*}
$A_i$是$\mathcal{T}\mid E_i$在$E_i$的一组基下的矩阵。我们希望$A$的结构尽可能的简单，那么就要使得$A_i,\;i=1,2,\dots,m$的结构尽可能的简单，于是转而关注$\mathcal{T}\mid E_i$。\par
因为$p_i(x)$是一次多项式，所以$p_i(x)$可以表示为$x-\alpha_i$的形式，于是$p_i^{t_i}(\mathcal{T})=(\mathcal{T}-\alpha_i\mathcal{I})^{t_i}$。对任意的$\alpha\in\operatorname{Ker}[p_i^{t_i}(\mathcal{T})]$有：
\begin{equation*}
	(\mathcal{T}-\alpha_i\mathcal{I})^{t_i}\alpha=(\mathcal{T}\mid E_i-\alpha_i\mathcal{I}\mid E_i)^{t_i}\alpha=\mathbf{0}
\end{equation*}
所以$(\mathcal{T}\mid E_i-\alpha_i\mathcal{I}\mid E_i)^{t_i}=\mathcal{O}\mid E_i$，$(x-\alpha_i)^{t_i}$是$\mathcal{T}\mid E_i$的一个零化多项式。由\cref{prop:MinimalPolynomial}(4)可知$\mathcal{T}\mid E_i$的最小多项式为$(x-\alpha_i)^{s_i},\;s_i\in\{1,2,\dots,t_i\}$，根据\cref{prop:MinimalPolynomial}(7)可知$\mathcal{T}$的最小多项式为：
\begin{equation*}
	f(x)=\prod_{i=1}^{m}(x-\alpha_i)^{s_i}
\end{equation*}
由$f(x)$分解的唯一性可以得到$s_i=t_i,\;i=1,2,\dots,m$，于是$\mathcal{T}\mid E_i$的最小多项式为$(x-\alpha_i)^{t_i}$，即：
\begin{equation*}
	\mathcal{T}\mid E_i=\alpha_i\mathcal{I}+\mathcal{B}_i
\end{equation*}
其中$\mathcal{B}_i$为$E_i$上幂零指数为$t_i$的幂零变换。根据\cref{theo:LinearMappingOperationMatrix}可知$\mathcal{B}_i$在前述$E_i$下的矩阵$B_i$满足：
\begin{equation*}
	B_i=A_i-\alpha_iI_{n_i}
\end{equation*}
其中$n_i=\dim(E_i)$。要使得$A$的形式最简单，就要使得$B_i$的形式最简单，于是我们去分析幂零变换的最简矩阵形式。
\subsubsection{幂零变换的最简矩阵形式}
\begin{theorem}\label{theo:LinearTransformationDiagonal2}
	设$X$是域$F$上的$n$维线性空间，$\mathcal{T}\in\operatorname{Hom}(X)$。$\mathcal{T}$可对角化当且仅当$\mathcal{T}$的最小多项式可以在$F[x]$中分解为不同的一次因式的乘积。
\end{theorem}
\begin{proof}
	\textbf{必要性：}由\cref{theo:LinearTransformationDiagonal}(4)可知：
	\begin{equation*}
		X=X_{\lambda_1}\oplus X_{\lambda_2}\oplus\cdots\oplus X_{\lambda_m}
	\end{equation*}
	其中$\seq{\lambda}{m}$是$\mathcal{T}$的全部特征值。对任意的$\alpha\in X_{\lambda_i},\;i=1,2,\dots,m$有：
	\begin{equation*}
		(\mathcal{T}\mid X_{\lambda_i})\alpha=\mathcal{T}\alpha=\lambda_i\alpha
	\end{equation*}
	所以$\mathcal{T}\mid X_{\lambda_i}=\lambda_i\mathcal{I}$，其最小多项式为$f_i(x)=x-\lambda_i$。由\cref{prop:MinimalPolynomial}(7)可知$\mathcal{T}$的最小多项式$f(x)$满足：
	\begin{equation*}
		f(x)=\prod_{i=1}^{m}f_i(x)=\prod_{i=1}^{m}(x-\lambda_i)
	\end{equation*}\par
	\textbf{充分性：}设$\mathcal{T}$的最小多项式$f(x)$为：
	\begin{equation*}
		f(x)=\prod_{i=1}^{m}f_i(x)=\prod_{i=1}^{m}(x-\alpha_i)
	\end{equation*}
	其中$\alpha_i$是$F$中两两不等的元素，则$x-\alpha_i$两两互素。根据\cref{theo:KernelDecompositionCoprimePolynomialFactors}可知：
	\begin{align*}
		X&=\operatorname{Ker}[f(\mathcal{T})]=\operatorname{Ker}[f_1(\mathcal{T})]\oplus\operatorname{Ker}[f_2(\mathcal{T})]\oplus\cdots\oplus\operatorname{Ker}[f_m(\mathcal{T})] \\
		&=\operatorname{Ker}(\mathcal{T}-\alpha_1\mathcal{I})\oplus\operatorname{Ker}(\mathcal{T}-\alpha_2\mathcal{I})\oplus\cdots\oplus\operatorname{Ker}(\mathcal{T}-\alpha_m\mathcal{I})
	\end{align*}
	注意到$\operatorname{Ker}(\mathcal{T}-\alpha_i\mathcal{I})$是$\mathcal{T}$属于特征值$\alpha_i$的特征子空间，根据\cref{theo:LinearTransformationDiagonal}(4)可知$\mathcal{T}$可对角化。
\end{proof}
\begin{corollary}
	根据\cref{theo:LinearTransformationDiagonal2}可得出如下结论：
	\begin{enumerate}
		\item 域$F$上的$n$阶矩阵$A$可对角化当且仅当$A$的最小多项式可在$F[x]$中分解为不同的一次因式的乘积；
%		\item 域$F$上阶数大于$1$的Jordan块不可对角化，存在阶数大于$1$的Jordan块的Jordan矩阵不可对角化；
		\item 设$X$为域$F$上的$n$维线性空间，$\mathcal{T}\in\operatorname{Hom}(X)$。若$\mathcal{T}$可对角化，则对于任意的$\mathcal{T}$-子空间$E$都有$\mathcal{T}\mid E$可对角化。
	\end{enumerate}
\end{corollary}
\begin{proof}
	(1)由\cref{theo:LinearTransformationMatrix}、\cref{theo:LinearTransformationDiagonal2}和\cref{prop:MinimalPolynomial}(1)立即可得。\par
%	(2)由\cref{theo:LinearTransformationDiagonal2}和\cref{prop:MinimalPolynomial}(6)(9)立即可得。\par
	(2)设$\mathcal{T}$的最小多项式为$f(x)$，$\mathcal{T}\mid E$的最小多项式为$g(x)$。对任意的$\alpha\in E$有：
	\begin{equation*}
		f(\mathcal{T})\alpha=f(\mathcal{T}\mid E)\alpha=\mathbf{0}
	\end{equation*}
	所以$f(x)$是$\mathcal{T}\mid E$的零化多项式。由\cref{prop:MinimalPolynomial}(4)可知$g(x)\mid f(x)$，根据\cref{theo:LinearTransformationDiagonal2}可知$f(x)$可在$F[x]$中分解为不同的一次因式的乘积，于是$g(x)$可在$F[x]$中分解为不同的一次因式的乘积，由\cref{prop:Subspace}(4)和\cref{theo:LinearTransformationDiagonal2}即可得出结论。
\end{proof}
\begin{definition}
	设$A$是域$F$上的$n$阶矩阵。若：
	\begin{equation*}
		A=
		\begin{pmatrix}
			k & 1 & 0 & 0 & \cdots & 0 & 0 & 0 \\
			0 & k & 1 & 0 & \cdots & 0 & 0 & 0 \\
			0 & 0 & k & 1 & \cdots & 0 & 0 & 0 \\
			\vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots & \vdots \\
			0 & 0 & 0 & 0 & \cdots & k & 1 & 0 \\
			0 & 0 & 0 & 0 & \cdots & 0 & k & 1 \\
			0 & 0 & 0 & 0 & \cdots & 0 & 0 & k \\
		\end{pmatrix}
	\end{equation*}
	则称$A$为$n$阶\gls{JordanBlock}，记作$J_n(k)$。称Jordan块组成的分块对角矩阵为\gls{MatrixInJordanForm}。
\end{definition}

\subsection{投影变换}
\begin{definition}
	设$X$是域$F$上的线性空间，$\mathcal{T}_1,\mathcal{T}_2\in\operatorname{Hom}(X)$。若$\mathcal{T}_1\mathcal{T}_2=\mathcal{T}_2\mathcal{T}_1=\mathcal{O}$，则称$\mathcal{T}_1$和$\mathcal{T}_2$\textbf{正交}。
\end{definition}
\begin{property}\label{prop:ProjectionTransformation}
	设$X$是域$F$上的线性空间，$E$和$W$是$X$的子空间，且有$X=E\oplus W$，$\mathcal{P}_E$是平行于$W$在$E$上的投影变换，$\mathcal{P}_W$是平行于$E$在$W$上的投影变换，则：
	\begin{enumerate}
		\item $\mathcal{P}_E$是线性变换；
		\item $\mathcal{P}_E$是幂等变换；
		\item $\mathcal{P}_E$与$\mathcal{P}_W$正交；
		\item $\mathcal{P}_E+\mathcal{P}_W=\mathcal{I}$；
		\item 平行于$W$在$E$上的投影变换是唯一的；
		\item 若$X=E\oplus W$，$\mathcal{P}_E$为平行于$W$在$E$上的投影变换，则：
		\begin{equation*}
			E=\operatorname{Im}\mathcal{P}_E,\;W=\operatorname{Ker}\mathcal{P}_E
		\end{equation*}
		\item $X$的任一子空间$E$是平行于$E$的一个补空间在$E$上的投影变换的象；
		\item $X$的任一子空间$E$是平行于$E$在$E$的一个补空间上的投影变换的核。
		\item 幂等变换$\mathcal{T}\in\operatorname{Hom}(X)$是平行于$\operatorname{Ker}\mathcal{T}$在$\operatorname{Im}\mathcal{T}$上的投影变换，此时$X=\operatorname{Im}\mathcal{T}\oplus\operatorname{Ker}\mathcal{T}$；
		\item 若$\mathcal{T}_1,\mathcal{T}_2\in\operatorname{Hom}(X)$，$\mathcal{T}_1$和$\mathcal{T}_2$是正交的幂等变换，且$\mathcal{T}_1+\mathcal{T}_2=\mathcal{I}$，则$X=\operatorname{Im}\mathcal{T}_1\oplus\operatorname{Im}\mathcal{T}_2$，并且有$\mathcal{T}_1$是平行于$\operatorname{Im}\mathcal{T}_2$在$\operatorname{Im}\mathcal{T}_1$上的投影，$\mathcal{T}_2$是平行于$\operatorname{Im}\mathcal{T}_1$在$\operatorname{Im}\mathcal{T}_2$上的投影；
	\end{enumerate}
\end{property}
\begin{proof}
	(1)任取$\alpha,\beta\in X$和$k_1,k_2\in F$，其中$\alpha=\alpha_1+\alpha_2,\;\beta=\beta_1+\beta_2,\;\alpha_1,\beta_1\in E,\;\alpha_2,\beta_2\in W$，于是有：
	\begin{align*}
		\mathcal{P}_E(k_1\alpha+k_2\beta)
		=\mathcal{P}_E[(k_1\alpha_1+k_2\beta_1)+(k_1\alpha_2+k_2\beta_2)]
		=k_1\alpha_1+k_2\beta_1
		=k_1\mathcal{P}_E\alpha+k_2\mathcal{P}_E\beta
	\end{align*}
	所以$\mathcal{P}_E$是线性变换。\par
	(2)任取$\alpha=\alpha_1+\alpha_2\in X,\;\alpha_1\in E,\;\alpha_2\in W$，则：
	\begin{equation*}
		\mathcal{P}_E(\mathcal{P}_E\alpha)=\mathcal{P}_E(\alpha_1)=\alpha_1=\mathcal{P}_E\alpha
	\end{equation*}
	所以$\mathcal{P}_E$是幂等变换。\par
	(3)任取$\alpha=\alpha_1+\alpha_2\in X,\;\alpha_1\in E,\;\alpha_2\in W$，则：
	\begin{equation*}
		\mathcal{P}_E(\mathcal{P}_W\alpha)=\mathcal{P}_E\alpha_2=\mathbf{0},\;
		\mathcal{P}_W(\mathcal{P}_E\alpha)=\mathcal{P}_W\alpha_2=\mathbf{0}
	\end{equation*}
	所以$\mathcal{P}_E\mathcal{P}_W=\mathcal{P}_W\mathcal{P}_E=\mathcal{O}$，即$\mathcal{P}_E$与$\mathcal{P}_W$正交。\par
	(4)任取$\alpha=\alpha_1+\alpha_2\in X,\;\alpha_1\in E,\;\alpha_2\in W$，则：
	\begin{equation*}
		(\mathcal{P}_E+\mathcal{P}_W)\alpha=\mathcal{P}_E\alpha+\mathcal{P}_W\alpha=\alpha_1+\alpha_2=\alpha
	\end{equation*}
	于是$\mathcal{P}_E+\mathcal{P}_W=\mathcal{I}$。\par
	(5)若存在另一平行于$W$在$E$上的投影变换，则它与$\mathcal{P}_E$的作用完全相同，于是二者相等，唯一性得证。\par
	(6)任取$\alpha=\alpha_1+\alpha_2\in X,\;\alpha_1\in E,\;\alpha_2\in W$，则$\mathcal{P}_E\alpha=\alpha_1\in E$，所以$\operatorname{Im}\mathcal{P}_E\subseteq E$。任取$\beta\in E$，有$\mathcal{P}_E\beta=\beta\in\operatorname{Im}\mathcal{P}_E$，所以$E\subseteq\operatorname{Im}\mathcal{P}_E$。因此$E=\operatorname{Im}\mathcal{P}_E$。\par
	任取$\gamma\in W$，有$\mathcal{P}_E\gamma=\mathbf{0}$，所以$\gamma\in\operatorname{Ker}\mathcal{P}_E$，于是$W\subseteq\operatorname{Ker}\mathcal{P}_E$。任取$\delta=\delta_1+\delta_2\in\operatorname{Ker}\mathcal{P}_E,\;\delta_1\in E,\;\delta_2\in W$，则$\mathcal{P}_E\delta=\delta_1=\mathbf{0}$，所以$\delta=\delta_2\in W$，于是$\operatorname{Ker}\mathcal{P}_E\subseteq W$。因此$W=\operatorname{Ker}\mathcal{P}_E$。\par
	(7)由\cref{theo:ExistenceOfComplement}可知$E$必定存在一个补空间$W$，于是$X=E\oplus W$，由(1)即可得到$E=\operatorname{Im}\mathcal{P}_E$。\par
	(8)与(2)类似可得。
	(9)任取$\alpha\in X$，则$\mathcal{T}\alpha\in\operatorname{Im}\mathcal{T}$。因为：
	\begin{equation*}
		\mathcal{T}(\alpha-\mathcal{T}\alpha)=\mathcal{T}\alpha-\mathcal{T}^2\alpha=\mathcal{T}\alpha-\mathcal{T}\alpha=\mathbf{0}
	\end{equation*}
	所以$\alpha-\mathcal{T}\alpha\in\operatorname{Ker}\mathcal{T}$。因为$\alpha=\mathcal{T}\alpha+\alpha-\mathcal{T}\alpha$，所以$X=\operatorname{Im}\mathcal{T}+\operatorname{Ker}\mathcal{T}$。\par
	任取$\beta\in\operatorname{Im}\mathcal{T}\cap\operatorname{Ker}\mathcal{T}$，则存在$\gamma\in X$使得$\mathcal{T}\gamma=\beta$，且有$\mathcal{T}\beta=\mathbf{0}$，于是：
	\begin{equation*}
		\mathbf{0}=\mathcal{T}\beta=\mathcal{T}(\mathcal{T}\gamma)=\mathcal{T}^2\gamma=\mathcal{T}\gamma=\beta
	\end{equation*}
	所以$\operatorname{Im}\mathcal{T}\cap\operatorname{Ker}\mathcal{T}=\mathbf{0}$，由\cref{theo:DirectSum}(3)可知$X=\operatorname{Im}\mathcal{T}\oplus\operatorname{Ker}\mathcal{T}$。\par
	记$\operatorname{Im}\mathcal{T}=E,\;\operatorname{Ker}\mathcal{T}=W$，对上述$\alpha=\mathcal{T}\alpha+\alpha-\mathcal{T}\alpha$，有$\mathcal{P}_E\alpha=\mathcal{T}\alpha$。由$\alpha$的任意性，$\mathcal{T}=\mathcal{P}_E$。\par
	(10)任取$\alpha\in X$，则$\alpha=(\mathcal{T}_1+\mathcal{T}_2)\alpha=\mathcal{T}_1\alpha+\mathcal{T}_2\alpha$，所以$X=\operatorname{Im}\mathcal{T}_1+\operatorname{Im}\mathcal{T}_2$。\par
	任取$\beta\in\operatorname{Im}\mathcal{T}_1\cap\operatorname{Im}\mathcal{T}_2$，则存在$\gamma,\delta\in X$使得$\mathcal{T}_1\gamma=\beta,\;\mathcal{T}_2\delta=\beta$，于是有$\beta=\mathcal{T}_1\gamma=\mathcal{T}_1^2\gamma=\mathcal{T}_1(\mathcal{T}_1\gamma)=\mathcal{T}_1\beta$。因为$\mathcal{T}_1$与$\mathcal{T}_2$正交，所以：
	\begin{equation*}
		\mathcal{T}_1\beta=\mathcal{T}_1(\mathcal{T}_2\delta)=(\mathcal{T}_1\mathcal{T}_2)\delta=\mathbf{0}
	\end{equation*}
	于是$\beta=\mathbf{0}$，即$\operatorname{Im}\mathcal{T}_1\cap\operatorname{Im}\mathcal{T}_2=\mathbf{0}$。由\cref{theo:DirectSum}可得$X=\operatorname{Im}\mathcal{T}_1\oplus\operatorname{Im}\mathcal{T}_2$。\par
	任取$\varepsilon=\mathcal{T}_1\varepsilon_1+\mathcal{T}_2\varepsilon_2\in X$，其中$\varepsilon_1,\varepsilon_2\in X$。因为$\mathcal{T}_1$与$\mathcal{T}_2$正交、$\mathcal{T}_1$是幂等变换，所以显然有：
	\begin{equation*}
		\mathcal{T}_1\varepsilon=\mathcal{T}_1(\mathcal{T}_1\varepsilon_1+\mathcal{T}_2\varepsilon_2)=\mathcal{T}_1^2\varepsilon_1+(\mathcal{T}_1\mathcal{T}_2)\varepsilon_2=\mathcal{T}_1\varepsilon_1
	\end{equation*}
	于是$\mathcal{T}_1$是平行于$\operatorname{Im}\mathcal{T}_2$在$\operatorname{Im}\mathcal{T}_1$上的投影。$\mathcal{T}_2$同理。
\end{proof}