\section{多项式}

\subsection{环}
\begin{definition}
	设$X$是一个非空集合。如果$X$上有一个运算，即$f:(\alpha,\beta)\rightarrow\gamma(\alpha,\beta,\gamma\in X)$，将该运算称为\textbf{加法}，把$\gamma$称为$\alpha$与$\beta$的\textbf{和}，记作$\alpha+\beta=\gamma$；同时$X$有另一个运算，即$g:(\alpha,\beta)\rightarrow\delta(\alpha,\beta,\delta\in X)$，将该运算称为\textbf{乘法}，把$\delta$称为$k$与$\alpha$的\textbf{积}，记作$\alpha\cdot\beta=\delta$。若上述两个运算还满足以下$6$条运算法则：
	\begin{enumerate}
		\item $\forall\;\alpha,\beta\in X,\;\alpha+\beta=\beta+\alpha$；
		\item $\forall\;\alpha,\beta,\gamma\in X,\;(\alpha+\beta)+\gamma=\alpha+(\beta+\gamma)$；
		\item $X$中有一个元素，记作$\mathbf{0}$，称为$X$的\textbf{零元}，它使得：
		\begin{equation*}
			\forall\;\alpha\in X,\;\alpha+\mathbf{0}=\alpha
		\end{equation*}
		\item 对于任意的$\alpha\in X$，存在与之对应的$\beta\in X$，称为$\alpha$的\textbf{逆元}，记作$-\alpha$，它使得：
		\begin{equation*}
			\alpha+\beta=\mathbf{0}
		\end{equation*}
		\item $\forall\;\alpha,\beta,\gamma\in X,\;(\alpha\beta)\gamma=\alpha(\beta\gamma)$；
		\item $\forall\;\alpha,\beta,\gamma\in X,\;(\alpha+\beta)\gamma=\alpha\gamma+\beta\gamma,\;\alpha(\beta+\gamma)=\alpha\gamma+\alpha\gamma$。
	\end{enumerate}
	那么称$X$是一个\gls{Ring}。
\end{definition}
\begin{property}\label{prop:RingAlgebra}
	环$X$具有如下性质：
	\begin{enumerate}
		\item $X$中的零元是唯一的；
		\item $X$中每个元素的逆元是唯一的；
		\item $\forall\;\alpha\in X,\;\mathbf{0}\alpha=\alpha\mathbf{0}=\mathbf{0}$；
		\item $\forall\;\alpha\in X,\;-(-\alpha)=\alpha$；
		\item 若$X$中有一个元素$e$满足：
		\begin{equation*}
			\forall\;\alpha\in X,\;\alpha e=e\alpha=\alpha
		\end{equation*}
		则称$e$是$X$的\textbf{单位元}，单位元是唯一的。
	\end{enumerate}
\end{property}
\begin{proof}
	(1)假设$X$中有两个零元$\mathbf{0}_1,\mathbf{0}_2$且$\mathbf{0}_1\ne\mathbf{0}_2$，由环运算法则(3)可得：
	\begin{equation*}
		\mathbf{0}_1+\mathbf{0}_2=\mathbf{0}_1,\quad\mathbf{0}_2+\mathbf{0}_1=\mathbf{0}_2
	\end{equation*}
	而由环运算法则(1)可得：
	\begin{equation*}
		\mathbf{0}_1+\mathbf{0}_2=\mathbf{0}_2+\mathbf{0}_1
	\end{equation*}
	于是$\mathbf{0}_1=\mathbf{0}_2$，产生矛盾，所以$X$中的零元是唯一的。\par
	(2)任取$X$中的一个元素$\alpha$，假设它有两个负元$\beta_1,\beta_2$。由环运算法则(4)(1)(3)(2)可得：
	\begin{gather*}
		(\beta_1+\alpha)+\beta_2=\mathbf{0}+\beta_2=\beta_2 \\
		(\beta_1+\alpha)+\beta_2=\beta_1+(\alpha+\beta_2)=\beta_1+\mathbf{0}=\beta_1
	\end{gather*}
	所以$\beta_1=\beta_2$，产生矛盾。由$\alpha$的任意性，$X$中每个元素的负元都是唯一的。\par
	(3)由环运算法则(6)(3)可得：
	\begin{equation*}
		\mathbf{0}\alpha+\mathbf{0}\alpha=(\mathbf{0}+\mathbf{0})\alpha=\mathbf{0}\alpha
	\end{equation*}
	两边同时加上$-(\mathbf{0}\alpha)$可得：
	\begin{equation*}
		\mathbf{0}\alpha+\mathbf{0}\alpha+[-(\mathbf{0}\alpha)]=\mathbf{0}\alpha+[-(\mathbf{0}\alpha)]
	\end{equation*}
	由环运算法则(2)(4)(3)可得：
	\begin{equation*}
		\mathbf{0}\alpha=\mathbf{\mathbf{0}}
	\end{equation*}
	由环运算法则(6)中的左分配律同理可得$\alpha\mathbf{0}=\mathbf{0}$。\par
	(4)由环运算法则(4)可得$-\alpha+[-(-\alpha)]=\mathbf{0}$，在两边同时加上$\alpha$由(4)(1)(3)即可得出结论。\par
	(5)假设$X$中有两个单位元$e_1,e_2$，由单位元的定义可得：
	\begin{equation*}
		e_1e_2=e_1,\quad e_1e_2=e_2
	\end{equation*}
	于是$e_1=e_2$，产生矛盾，所以$X$中的单位元是唯一的。
\end{proof}
\begin{definition}
	设$X$是一个环。由\cref{prop:RingAlgebra}(2)，定义$f:(\alpha,\beta)\rightarrow\alpha+(-\beta)\in X(\alpha,\beta\in X)$，将该运算称为\textbf{减法}，把$\alpha+(-\beta)$称为$\alpha$与$\beta$的\textbf{差}，记作$\alpha-\beta$。
\end{definition}
\begin{definition}
	$X$是一个环。对于$\alpha\in X$，若存在$\beta\in X$使得$\alpha\beta=\mathbf{0}$（$\beta\alpha=\mathbf{0}$），则称$\alpha$是一个\textbf{左零因子}（\textbf{右零因子}）。根据\cref{prop:RingAlgebra}(3)，称$X$中的零元$\mathbf{0}$是\textbf{平凡的零因子}，称左零因子和右零因子为\textbf{非平凡的零因子}。
\end{definition}
\begin{definition}
	若环$X$还满足乘法交换律，则称$X$为\textbf{交换环}。
\end{definition}
\begin{definition}
	有单位元的无非平凡零因子的交换环称为\textbf{整环}。
\end{definition}
\subsubsection{子环}
\begin{definition}
	如果环$X$的一个非空子集$E$对于$X$上的加法和乘法也构成一个环，则称$E$是$X$的一个\textbf{子环}。
\end{definition}
\begin{theorem}
	环$X$的一个非空子集$E$是$X$的子环的充分必要条件是$E$对于$X$的减法和乘法都封闭，即：
	\begin{equation*}
		\forall\;\alpha,\beta\in E,\;\alpha-\beta,\alpha\beta\in E
	\end{equation*}
\end{theorem}
\begin{proof}
	\textbf{(1)必要性：}因为$E$是$X$的子环，所以$E$对$X$上的加法和乘法封闭，于是只需要证明$E$对$X$的减法封闭。因为$E$是环，所以$E$中存在零元$\mathbf{0}_E$，由环运算法则(3)可得$\mathbf{0}_E+\mathbf{0}_E=\mathbf{0}_E$。因为$\mathbf{0}_E\in E\subseteq X$，由环运算法则(4)可知$\mathbf{0}_E$存在$X$中的逆元$-\mathbf{0}_E$，于是根据环运算法则(2)(4)(3)可得：
	\begin{gather*}
		\mathbf{0}_E+\mathbf{0}_E+(-\mathbf{0}_E)=\mathbf{0}_E+(-\mathbf{0}_E) \\
		\mathbf{0}_E+\mathbf{0}_X=\mathbf{0}_X
	\end{gather*}
	即$\mathbf{0}_E=\mathbf{0}_X$。\par
	任取$a,b\in E$，对于$X$的减法，由减法的定义可知$a-b=a+(-b)_X$。因为$\mathbf{0}_E=\mathbf{0}_X$，所以$b+(-b)_E=\mathbf{0}_E=\mathbf{0}_X$，由\cref{prop:RingAlgebra}(2)可知$(-b)_E=(-b)_X$，所以$a+(-b)_X=a+(-b)_E$。因为$E$对$X$上的加法封闭，所以$a-b\in E$，即$E$对$X$的减法封闭。\par
	\textbf{(2)充分性：}因为$E$对于$X$的减法封闭且$E\ne\varnothing$，所以存在$c\in E$且$c-c=\mathbf{0}_X\in E$，由定义验证可知$\mathbf{0}_X$即为$E$中的零元$\mathbf{0}_E$。\par
	因为$E$对于$X$的减法封闭且$E\ne\varnothing$，所以对于任意的$a\in E$，$\mathbf{0}_X-a=-a\in E$，即$E$中的元素都存在逆元，其在$E$中的逆元就等于在$X$中的逆元。\par
	任取$a,b\in E$，由之前的证明可得$-b\in E$。对于$X$上的加法和减法有$a+b=a-(-b)\in E$，于是$X$上的加法可以成为$E$上的加法，同理$X$上的乘法可以成为$E$上的乘法。\par
	综上，充分性得证。
\end{proof}

\subsection{一元多项式}
\begin{definition}
	数域$K$上的\gls{UnivariatePolynomial}指的是如下形式的表达式：
	\begin{equation*}
		a_nx^n+a_{n-1}x^{n-1}+\cdots+a_1x+a_0
	\end{equation*}
	其中$x$是一个符号，$n\in\mathbb{N}^+$，$a_i\in K,\;i=0,1,\dots,n$。规定$x^0=1$，称$x$为\gls{Indeterminate}，$a_i$为\gls{Coefficient}，$a_ix^i$为\gls{TermOfDegreeI}，$a_0$也称为\gls{ConstantTerm}或\textbf{零次项}。两个这种形式的表达式相等当且仅当它们在除去系数为$0$的项后含有完全相同的项。系数全为$0$的一元多项式称为\gls{ZeroPolynomial}，记作$0$。
\end{definition}
\begin{definition}
	将数域$K$上所有一元多项式组成的集合记作$K[x]$。设$m>n$，对于任意的$f(x)=\sum\limits_{i=0}^{m}a_ix_i,g(x)=\sum\limits_{i=0}^{n}b_ix_i\in K[x]$，在$K[x]$中定义如下运算：
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{加法：}$f(x)+g(x)=\sum\limits_{i=0}^{m}(a_i+b_i)x_i$；
		\item \textbf{乘法：}$f(x)g(x)=\sum\limits_{k=0}^{m+n}\left(\sum\limits_{i+j=k}^{}a_ib_j\right)x^k$；
	\end{enumerate}
	那么$K[x]$构成一个环。
\end{definition}
\begin{proof}
	由数域中加法和乘法的封闭性可知如上定义的加法和乘法对$K[x]$是封闭的。\par
	接下来证明如上定义的加法和乘法满足环中的$6$条运算法则：
	\begin{enumerate}
		\item 因为数域内的数满足加法交换律与加法结合律，所以$K[x]$上的加法满足环运算法则(1)(2)；
		\item 对任意的$f(x)\in K[x]$，有$f(x)+0=f(x)$，因此$K[x]$中存在零元且它就是$0$，$K[x]$上的加法满足环运算法则(3)；
		\item 对任意的$f(x)=\sum\limits_{i=0}^{m}a_ix_i\in K[x]$，取$-f(x)=\sum\limits_{i=0}^{m}(-a_i)x_i$，则有$f(x)+[-f(x)]=0$。由$f(x)$的任意性，$K[x]$中的每个元素都具有负元。因此，$K[x]$上的加法满足环运算法则(4)；
		\item 因为数域内的数满足乘法结合律和乘法分配律，所以$K[x]$上的乘法满足环运算法则(5)(6)。
	\end{enumerate}
	证明完毕。
\end{proof}
\begin{definition}
	设$f(x)=a_nx^n+a_{n-1}x^{n-1}+\cdots+a_1x+a_0$。若$a_n\ne0$，那么称$a_nx^n$是$f(x)$的\gls{LeadingTerm}，称$n$是$f(x)$的\gls{Degree}，记作$\deg f(x)$。零多项式的次数定义为$-\infty$。
\end{definition}
\begin{property}\label{prop:UnivariatePolynomialRing}
	$K[x]$具有如下性质：
	\begin{enumerate}
		\item 若$f(x),g(x)\in K[x]$，则：
		\begin{equation*}
			\deg[(f(x)\pm g(x))]\leqslant\max\{\deg f(x)+\deg g(x)\},\quad\deg[f(x)g(x)]=\deg f(x)+\deg g(x)
		\end{equation*}
		\item 若$f(x),g(x)\in K[x]$且$f(x)g(x)=0$，则$f(x)=0$或$g(x)=0$；
		\item $K[x]$中的乘法适合消去率，即若$f(x)g(x)=f(x)h(x)$且$f(x)\ne0$，则有$g(x)=h(x)$；
		\item $K[x]$是一个整环；
	\end{enumerate}
\end{property}
\begin{proof}
	(1)设$\deg f(x)\geqslant\deg g(x)$。\par
	\begin{enumerate}
		\item 若$g(x)\ne0$，则$f(x),g(x)$存在首项，设$f(x)$的首项为$a_mx^m$，$g(x)$的首项为$b_nx^n$。
		\begin{enumerate}
			\item 当$m>n$时，$f(x)\pm g(x)$的首项为$a_mx^m$，所以$\deg[f(x)\pm g(x)]=m\leqslant\max\{\deg f(x)+\deg g(x)\}$；$f(x)g(x)$的首项为$a_mb_nx^{m+n}$，所以$\deg[f(x)g(x)]=m+n=\deg f(x)+\deg g(x)$；
			\item 当$m=n$时，$f(x)g(x)$的首项为$a_mb_nx^{m+n}$，所以$\deg[f(x)g(x)]=m+n=\deg f(x)+\deg g(x)$。
			\begin{enumerate}
				\item 若$a_m\pm b_m\ne0$，则$f(x)\pm g(x)$的首项为$(a_m\pm b_m)x^m$，所以$\deg[f(x)\pm g(x)]=m\leqslant\max\{\deg f(x)+\deg g(x)\}$；
				\item 若$a_m\pm b_m=0$，则$f(x)\pm g(x)$的首项为更低次的项或不存在首项，所以$\deg[f(x)\pm g(x)]<m\leqslant\max\{\deg f(x)+\deg g(x)\}$；
			\end{enumerate}
		\end{enumerate}
		\item 若$g(x)=0$，则$f(x)\pm g(x)=f(x)$，$f(x)g(x)=0$，结论成立。
	\end{enumerate}\par
	(2)由(1)可知$\deg f(x)+\deg g(x)=-\infty$，所以$f(x)=0$或$g(x)=0$。\par
	(3)由环运算法则(6)可得$f(x)[g(x)-h(x)]=0$，根据(2)可知$g(x)=h(x)$。\par
	(4)$K[x]$有单位元$1$，根据(2)可知$K[x]$无非平凡零因子，由$K[x]$中乘法的定义可知$K[x]$是一个交换环，所以$K[x]$是整环。
\end{proof}

\subsubsection{除法}
\begin{definition}
	设$f(x),g(x)\in K[x]$。若存在$h(x)\in K[x]$使得$f(x)=h(x)g(x)$，则称$g(x)$\gls{Divide}$f(x)$，记作$g(x)\mid f(x)$；否则称$g(x)$不能整除$f(x)$，记作$g(x)\nmid f(x)$。当$g(x)\mid f(x)$时，称$g(x)$是$f(x)$的一个\gls{Factor}，称$f(x)$是$g(x)$的一个\gls{Multiple}。
\end{definition}
\begin{definition}
	设$f(x),g(x)\in K[x]$。若$f(x)\mid g(x)$且$g(x)\mid f(x)$，则称$f(x)$与$g(x)$\gls{Associate}，记作$f(x)\sim g(x)$。
\end{definition}
\begin{property}
	整除具有如下性质：
	\begin{enumerate}
		\item 对任意的$f(x)\in K[x]$，$f(x)\mid0$；
		\item 对任意的$f(x)\in K[x]$，$0\mid f(x)$当且仅当$f(x)=0$；
		\item 对任意的$f(x)\in K[x]$，任取不为$0$的$a\in K$，有$a\mid f(x)$；
		\item 对任意的$f(x)\in K[x]$，$f(x)\mid f(x)$；
		\item 若$f(x),g(x),h(x)\in K[x]$，$f(x)\mid g(x),\;g(x)\mid h(x)$，则有$f(x)\mid h(x)$；
		\item 若$f(x),g(x),h(x),u(x),v(x)\in K[x]$，$f(x)\mid g(x)$且$f(x)\mid h(x)$，则$f(x)\mid u(x)g(x)+v(x)h(x)$；
		\item 若$f(x),g(x)\in K[x]$，则$f(x)\sim g(x)$当且仅当存在不为$0$的$a\in K$使得$f(x)=cg(x)$；
		\item 若$f(x),g(x)\in K[x]$且$g(x)\ne0$，则在$K[x]$中存在唯一的一对$h(x),r(x)$使得$f(x)=h(x)g(x)+r(x)$，且有$\deg r(x)<\deg g(x)$；
		\item 若$f(x),g(x)\in K[x]$，数域$F\supseteq K$，则在$K[x]$中有$g(x)\mid f(x)$的充分必要条件为在$F[x]$中有$g(x)\mid f(x)$；
	\end{enumerate}
\end{property}
\begin{proof}
	(1)由$0=0f(x)$立即可得。\par
	(2)对任意的$g(x)\in K[x]$，有$0g(x)=0$。\par
	(3)对任意的$f(x)\in K[x]$，当$a\ne0$时有$f(x)=a\dfrac{1}{a}f(x)$。\par
	(4)$\;f(x)=1f(x)$。\par
	(5)由整除的定义可知存在$p(x),q(x)\in K[x]$使得$g(x)=p(x)f(x),h(x)=q(x)g(x)$，于是$h(x)=q(x)p(x)f(x)$，所以$f(x)\mid h(x)$。\par
	(6)由整除的定义可知存在$p(x),q(x)\in K[x]$使得$g(x)=p(x)f(x),h(x)=q(x)f(x)$，于是：
	\begin{equation*}
		u(x)g(x)+v(x)h(x)=u(x)p(x)f(x)+v(x)q(x)f(x)=[u(x)p(x)+v(x)q(x)]f(x)
	\end{equation*}\par
	(7)\textbf{充分性：}代入验证即可。\par
	\textbf{必要性：}设$f(x)\sim g(x)$，则$f(x)\mid g(x)$且$g(x)\mid f(x)$，于是存在$h_1(x),h_2(x)$使得$g(x)=h_1(x)f(x),f(x)=h_2(x)g(x)$，所以有：
	\begin{equation*}
		f(x)=h_2(x)h_1(x)f(x)
	\end{equation*}\par
	当$f(x)=0$时，$g(x)=0$，满足条件。当$f(x)\ne0$时，由\cref{prop:UnivariatePolynomialRing}(3)可得$h_2(x)h_1(x)=1$，根据\cref{prop:UnivariatePolynomialRing}(1)可知$\deg h_1(x)=\deg h_2(x)=0$，于是$h_1(x),h_2(x)\in K\setminus\{0\}$，令$a=h_2(x)$即可。\par
	(8)\textbf{存在性：}若$\deg f(x)<\deg g(x)$，取$h(x)=0,r(x)=f(x)$即可。当$\deg f(x)\geqslant\deg g(x)$时，对$f(x)$的次数作数学归纳法。若$\deg f(x)=0$，则$\deg g(x)=0$，注意到：
	\begin{equation*}
		f(x)=\frac{f(x)}{g(x)}g(x)+0
	\end{equation*}
	即可。假设当$\deg f(x)=m-1$时结论成立，接下来证明$\deg f(x)=m$时结论也成立。\par
	设：
	\begin{gather*}
		f(x)=a_mx^m+a_{m-1}x^{m-1}+\cdots+a_1x+a_0,\quad a_m\ne0 \\
		g(x)=b_nx^n+b_{n-1}x^{n-1}+\cdots+b_1x+b_0,\quad b_n\ne0
	\end{gather*}
	因为$m\geqslant n$，所以可以令：
	\begin{equation*}
		p(x)=f(x)-a_mb_n^{-1}x^{m-n}g(x)
	\end{equation*}
	则$\deg p(x)<m$。由归纳假设，存在唯一的一对$h_1(x),r_1(x)$使得：
	\begin{equation*}
		p(x)=h_1(x)g(x)+r_1(x)
	\end{equation*}
	且$\deg r_1(x)<\deg g(x)$。变形可得：
	\begin{gather*}
		h_1(x)g(x)+r_1(x)=f(x)-a_mb_n^{-1}x^{m-n}g(x) \\
		f(x)=[h_1(x)+a_mb_n^{-1}x^{m-n}]g(x)+r_1(x)
	\end{gather*}
	存在性得证。\par
	\textbf{唯一性：}假设还有一对不同于$h(x),r(x)$的$u(x),v(x)$使得$f(x)=u(x)g(x)+v(x)$，且有$\deg v(x)<\deg g(x)$，则：
	\begin{gather*}
		u(x)g(x)+v(x)=h(x)g(x)+r(x) \\
		[h(x)-u(x)]g(x)=v(x)-r(x)
	\end{gather*}
	由\cref{prop:UnivariatePolynomialRing}(1)可知$v(x)=r(x)$，否则无法满足$\deg v(x)<\deg g(x)$。因为$g(x)\ne0$，根据\cref{prop:UnivariatePolynomialRing}(2)可知$h(x)=u(x)$，唯一性得证。\par
	(9)\textbf{必要性：}因为在$K[x]$中有$g(x)\mid f(x)$，所以存在$h(x)\in K[x]$使得$f(x)=h(x)g(x)$。因为$K\subseteq F$，所以$f(x),g(x),h(x)\in F[x]$，于是在$F[x]$中有$g(x)\mid f(x)$。\par
	\textbf{充分性：}设在$F[x]$中有$g(x)\mid f(x)$。\par
	当$g(x)=0$时，由(2)可知$f(x)=0$，所以在$K[x]$中有$g(x)\mid f(x)$。\par
	当$g(x)\ne0$时，由(8)可得在$K[x]$中存在唯一的一对$h(x),r(x)$使得$f(x)=h(x)g(x)+r(x)$，且$\deg r(x)<\deg g(x)$。因为$K\subseteq F$，所以$f(x),g(x),h(x),r(x)\in F[x]$。考虑到在$F[x]$中有$g(x)\mid f(x)$，所以$r(x)=0$，于是在$K[x]$中有$g(x)\mid f(x)$。
\end{proof}
\begin{definition}
		设$f(x),g(x),h(x),r(x)\in K[x]$。若$f(x)=h(x)g(x)+r(x)$，称$f(x)$为\gls{Dividend}，$g(x)$为\gls{Divisor}，$h(x)$为\gls{Quotient}，$r(x)$为\gls{Remainder}。
\end{definition}
\subsubsection{最大公因式}
\begin{definition}
	设$f(x),g(x),c(x)\in K[x]$。若$c(x)\mid f(x)$且$c(x)\mid g(x)$，则称$c(x)$是$f(x)$和$g(x)$的一个\gls{CommonDivisor}。
\end{definition}
\begin{definition}
	设$f(x),g(x)\in K[x]$，$d(x)$是$f(x)$和$g(x)$的一个公因式。若对于$f(x)$和$g(x)$的任一公因式$c(x)$，都有$c(x)\mid d(x)$，则称$d(x)$是$f(x)$和$g(x)$的\gls{GCD}。用$(f(x),g(x))$表示$f(x)$和$g(x)$首项系数为$1$的最大公因式。
\end{definition}
\begin{note}
	引入$(f(x),g(x))$的原因在于$f(x)$和$g(x)$的最大公因式是不唯一的，可以由一个非零的常数因子进行缩放。$(f(x),g(x))$是唯一的。
\end{note}

