\section{线性算子}

\subsection{线性算子的定义}
\begin{definition}
	设$X$和$Y$都是实（复）线性空间，$T$是由$X$的某个子空间$E$到线性空间$Y$的一个映射，如果对任意的$x,y\in E$，有：
	\begin{equation*}
		T(x+y)=Tx+Ty
	\end{equation*}
	则称$T$是可加的。若对任意的$\alpha\in\mathbb{R}$（或$\forall\;\alpha\in\mathbb{C}$）即$\forall\;x\in E$，有：
	\begin{equation*}
		T(\alpha x)=\alpha Tx
	\end{equation*}
	则称$T$是齐次的。称可加齐次映射为\gls{LinearOperator}。
\end{definition}

\subsection{线性算子的连续性}
\begin{definition}
	设$X$和$Y$都是实（复）的赋范线性空间，$T$是由$X$的某个子空间$E$到线性空间$Y$的线性算子。如果$T$是连续的，则称$T$为\gls{ContinuousLinearOperator}。
\end{definition}
\subsubsection{连续可加等价于连续线性}
\begin{theorem}\label{theo:continuous+additive=homogeneous-R-normed-ls}
	设$X$和$Y$都是实赋范线性空间，$T$是由$X$的某个子空间$E$到线性空间$Y$的连续可加算子，则$T$是连续线性算子。
\end{theorem}
\begin{proof}
	由可加性可以得到：
	\begin{equation*}
		\forall\;n\in\mathbb{N}^+,\;\forall\;x\in X,\;T(nx)=nTx
	\end{equation*}	
	所以$T$对正整数集满足齐次性。\par
	取$x_1=\dfrac{x}{n}$，代入上式可得：
	\begin{equation*}
		Tx=nT\left(\frac{x}{n}\right)
	\end{equation*}
	即：
	\begin{equation*}
		T\left(\frac{x}{n}\right)=\frac{Tx}{n}
	\end{equation*}
	所以$T$对正有理数集满足齐次性。\par
	取$\mathbf{0}_X\in X$，由$T$对正有理数的齐次性，$T\mathbf{0}_X=T(2\times\mathbf{0}_X)=2T\mathbf{0}_X$，所以$T\mathbf{0}_X=\mathbf{0}_Y$。由$T$的可加性可得：
	\begin{equation*}
		T\mathbf{0}_X=T[x+(-x)]=Tx+T(-x)=\mathbf{0}_Y\in Y
	\end{equation*}
	即：
	\begin{equation*}
		T(-x)=-Tx
	\end{equation*}
	所以$T$对有理数集满足齐次性。\par
	因为任意无理数都可用一个有理数序列去逼近，由$T$的连续性，显然$T$对无理数集也满足齐次性。\par
	综上，$T$是一个连续线性算子。
\end{proof}
\begin{theorem}
	设$X$和$Y$都是复赋范线性空间，$T$是由$X$的某个子空间$E$到线性空间$Y$的连续可加算子，且$T(ix)=iTx$，则$T$是连续线性算子。
\end{theorem}
\begin{proof}
	设$a=a_1+ia_2\in\mathbb{C}$，由\cref{theo:continuous+additive=homogeneous-R-normed-ls}：
	\begin{align*}
		T(ax)&=T[(a_1+ia_2)x]=T(a_1x+ia_2x)=T(a_1x)+T(ia_2x) \\
		&=a_1Tx+iT(a_2x)=a_1Tx+ia_2Tx=(a_1+ia_2)Tx=aTx\qedhere
	\end{align*}
\end{proof}

\subsection{线性算子的有界性}
\begin{definition}
	如果$T$将$E$中的任一有界集映射为$Y$中的有界集，则称$T$是\gls{BoundedLinearOperator}。如果存在$E$中的有界集$A$，使得$TA$是$Y$中的无界集，则称$T$是\gls{UnboundedLinearOperator}。
\end{definition}
\subsubsection{线性算子有界的等价定义}
\begin{theorem}
	设$X$和$Y$都是实赋范线性空间，$T$是由$X$的某个子空间$E$到线性空间$Y$的线性算子，则$T$有界的充分必要条件为：
	\begin{equation*}
		\exists\;M>0,\;\forall\;x\in E,\;||Tx||\leqslant M||x||
	\end{equation*}
\end{theorem}
\begin{proof}
	(1)充分性：任取$A\subset E$是一个有界集\info{有时间思考一下有界集范数有界的证明应该放在什么位置}，则：
	\begin{equation*}
		\exists\;K>0,\;\forall\;x\in A,\;||x||\leqslant K
	\end{equation*}
	因此：
	\begin{equation*}
		\exists\;M>0,\;\exists\;K>0,\;\forall\;x\in A,\;||Tx||\leqslant M||x||\leqslant MK
	\end{equation*}
	所以$TA$是$Y$中的有界集。由$A$的任意性，$T$有界。\par
	(2)必要性：在$E$中取单位球面$S=\{x\in E:||x||=1\}$，显然$S$有界，因此$TS$有界。于是：
	\begin{equation*}
		\exists\;M>0,\;\forall\;x\in S,\;||Tx||\leqslant M
	\end{equation*}
	设$x$为$E$中任意非$\mathbf{0}$的元素，则：
	\begin{equation*}
		\frac{x}{||x||}\in S
	\end{equation*}
	所以有：
	\begin{equation*}
		\left\|T\left(\frac{x}{||x||}\right)\right\|\leqslant M
	\end{equation*}
	由$T$的齐次性：
	\begin{equation*}
		||Tx||\leqslant M||x||
	\end{equation*}
	因为$X$中的零元必然被线性算子$T$映射为$Y$中的零元\info{单独把这个证明拎出来，然后把连续可加等于连续线性以及Hilbert空间那里的证明放在一起考虑}，所以当$x=\mathbf{0}$时，$Tx$必然是$Y$中的零元，上式显然也成立。
\end{proof}

\subsection{线性算子有界与连续的关系}
\begin{theorem}
	设$X$和$Y$都是实赋范线性空间，$T$是由$X$的某个子空间$E$到线性空间$Y$的线性算子，则以下陈述等价：
	\begin{enumerate}
		\item $T$连续。
		\item $T$在$E$中某给定点$x_0$连续。
		\item $T$有界。
	\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
	$(1)\to(2)$是显然的。下证$(2)\to(3)$。\par
	因为$T$在$x_0$连续，因此对$\varepsilon=1,\;\exists\;\delta>0,\;\forall\;x\in E$，当$||x-x_0||\leqslant\delta$时，有：
	\begin{equation*}
		||Tx-Tx_0||=||T(x-x_0)||\leqslant\varepsilon=1
	\end{equation*}
	任取$x_1\ne x_0$，且$x_1\in E$，因为：
	\begin{equation*}
		\left\|\frac{\delta(x_1-x_0)}{||x_1-x_0||}\right\|=\delta\leqslant\delta
	\end{equation*}
	所以：
	\begin{equation*}
		\left\|T\left[\frac{\delta(x_1-x_0)}{||x_1-x_0||}\right]\right\|\leqslant1
	\end{equation*}
	作变形即有：
	\begin{equation*}
		||T(x_1-x_0)||\leqslant\frac{1}{\delta}||x_1-x_0||
	\end{equation*}
	因为$X$中的零元必然被线性算子$T$映射为$Y$中的零元，所以
	\begin{equation*}
		||T(x_0-x_0)||=0=\frac{1}{\delta}||x_0-x_0||
	\end{equation*}
	所以对任意的$x\in E$，有：
	\begin{equation*}
		||T(x-x_0)||\leqslant\frac{1}{\delta}||x-x_0||
	\end{equation*}
	因此$T$定义在$E-x_0$上的时候是有界的，而$E-x_0$实际上就是$E$，所以$T$是有界的。\par
	$(3)\to(1)$：设$\{x_n\}\in E$，且有$\{x_n\}\to x\in E$，因为$T$有界，所以$\exists\;M$使得：
	\begin{equation*}
		||Tx_n-Tx||=||T(x_n-x)||\leqslant M||x_n-x||
	\end{equation*}
	对任意的$\varepsilon>0$，要使$||Tx_n-Tx||<\varepsilon$，只需$||x_n-x||<\dfrac{\varepsilon}{M}$，所以$T$连续。
\end{proof}




























