\section{树模型}

\subsection{信息度量与分裂准则}
\subsubsection{信息量}
\begin{definition}
	设$(X,\mathscr{A},P)$为概率空间，$f$是$X$上的离散型随机变量，$f$的取值集合为$\{x_n\}$。称$-\log[P(f=x_n)]$为事件$\{f=x_n\}$的\gls{InformationQuantity}，记作$I(f=x_n)$。
\end{definition}
\begin{note}
	信息量定义中对数底的选择是任意的，但在信息论中普遍使用$2$作为对数的底。\par
	为什么信息量这么定义呢？信息量应该具有如下两个性质：
	\begin{enumerate}
		\item 一件事发生的概率越小，那么这件事发生后产生的信息量越大；
		\item 如果两件事情独立，那么这两件事情都发生所产生的信息量应该等于每件事情各自发生产生的信息量之和。
	\end{enumerate}
	由(1)，$I(f=x_n)$需要与$P(f=x_n)$呈反比；由(2)，$I(f=x_n)$应具有对数的形式。
\end{note}
\begin{definition}
	设$(X,\mathscr{A},P)$为概率空间，$f$是$X$上的离散型随机变量，$f$的取值集合为$\{x_n\}$。称$H(f)=\operatorname{E}[I(f)]$为$f$的\gls{InformationEntropy}，由样本计算得到的信息熵被称为\gls{EmpiricalEntropy}，给定某一条件下的信息熵被称为\gls{ConditionalEntropy}。
\end{definition}
%\begin{note}
%	设$X,Y$是两个离散型随机变量，各自有$n$个和$m$个取值，分别为$x_1,x_2,\dots,x_n$和$y_1,y_2,\dots,y_m$，则$X$在$Y$下的条件熵$H(X|Y)$为：
%	\begin{align*}
	%		H(X|Y)
	%		&=E[I(X|Y)]=E\left[\sum_{i=1}^mP(Y=y_i)I(X|Y=y_i)\right] \\
	%		&=\sum_{i=1}^mP(Y=y_i)E\left[I(X|Y=y_i)\right] \\
	%		&=\sum_{i=1}^mP(Y=y_i)E\left[-\log_2\Big(P(X|Y=y_i)\Big)\right] \\
	%		&=-\sum_{i=1}^mP(Y=y_i)\sum_{j=1}^nP(X=x_j|Y=y_i)\log_2\Big[P(X=x_j|Y=y_i)\Big]
	%	\end{align*}
%	$X$在$Y=y_i$下的条件熵$H(X|Y=y_i)$为：
%	\begin{align*}
	%		H(X|Y=y_i)&=E[I(X|Y=y_i)] \\
	%		&=E\left[-\log_2\Big(P(X|Y=y_i)\Big)\right] \\
	%		&=-\sum_{j=1}^nP(X=x_j|Y=y_i)\log_2\Big[P(X=x_j|Y=y_i)\Big]
	%	\end{align*}
%\end{note}
\begin{property}\label{prop:InformationEntropy}
	设$(X,\mathscr{A},P)$为概率空间，$f$是$X$上的离散型随机变量，$f$的取值集合为$\{x_n\}$。信息熵具有如下性质：
	\begin{enumerate}
		\item $H(f)\geqslant0$；
		\item 若$f$的取值集合为$\{x_i\}_{i=1}^{n}$，则当$P(f=x_1)=P(f=x_2)=\cdots=P(f=x_n)$时，$H(f)$取得最大值$\log(n)$。
	\end{enumerate}
\end{property}
\begin{proof}
	(1)由信息熵的定义立即可得。\par
	(2)由于$\log(\cdot)$在$(0,+\infty)$上为凹函数\info{补充判断理由}，根据\cref{ineq:Jensen}可得：
	\begin{align*}
		H(f)&=\operatorname{E}[I(f)]=-\sum_{i=1}^{n}P(f=x_i)\log[P(f=x_i)]=\sum_{i=1}^{n}P(f=x_i)\log\left[\frac{1}{P(f=x_i)}\right] \\
		&\leqslant\log\left[\sum_{i=1}^{n}P(f=x_i)\frac{1}{P(f=x_i)}\right]=\log(n)
	\end{align*}
	上式取等当且仅当$\dfrac{1}{P(f=x_i)}$为常数，即$P(f=x_1)=P(f=x_2)=\cdots=P(f=x_n)$。
\end{proof}
\subsubsection{Gini系数}
\begin{definition}
	设分类问题的类别空间为$\mathcal{Y}=\{1,\dots,m\}$，$\mathcal{D}=\{(x_i,y_i)\}_{i=1}^n$为观测样本集，其中$y_i\in\mathcal{Y}$表示第$i$个样本的真实类别，记$p_i$为第$i$类样本在$\mathcal{D}$中所占比例。称：
	\begin{equation*}
		\operatorname{Gini}(\mathcal{D})=1-\sum_{i=1}^mp_i^2
	\end{equation*}
	为观测样本集$\mathcal{D}$的\gls{GiniIndex}。
\end{definition}
\begin{property}\label{prop:GiniIndex}
	设分类问题的类别空间为$\mathcal{Y}=\{1,\dots,m\}$，$\mathcal{D}=\{(x_i,y_i)\}_{i=1}^n$为观测样本集，其中$y_i\in\mathcal{Y}$表示第$i$个样本的真实类别，记$p_i$为第$i$类样本在$\mathcal{D}$中所占比例。Gini指数具有如下性质：
	\begin{enumerate}
		\item Gini指数是在样本集合中随机抽取两个样本时，它们属于不同类别的概率；
		\item $\operatorname{Gini}(\mathcal{D})\leqslant1-\dfrac{1}{m}$，上式取等当且仅当$p_1=\cdots=p_m=\dfrac{1}{m}$。
	\end{enumerate}
\end{property}
\begin{proof}
	(1)显然。\par
	(2)由\cref{ineq:cauchy-ineq-R}可得：
	\begin{equation*}
			\sum_{i=1}^{m}1^2\sum_{i=1}^{m}p_i^2\geqslant\left(\sum_{i=1}^{m}p_i\right)^2=1
	\end{equation*}
	上式取等当且仅当$p_1=\cdots=p_m=\frac{1}{m}$，因此：
	\begin{equation*}
		\operatorname{Gini}(\mathcal{D})=1-\sum_{i=1}^{m}p_i^2\leqslant1-\frac{1}{m}\qedhere
	\end{equation*}
\end{proof}
\begin{note}
	由\cref{prop:GiniIndex}(1)(2)可以看出Gini指数可以用来刻画样本类别分布的不纯度。当所有样本属于同一类别时$\operatorname{Gini}(\mathcal{D})=0$，表示完全纯净；当类别分布均匀时$\operatorname{Gini}(\mathcal{D})$达到最大值，表示类别混杂程度最高。
\end{note}
\subsubsection{交叉熵}
\begin{definition}
	设 $(X,\mathscr{A},P)$ 为概率空间，$f$为$X$上取值于有限集合
	$\{x_1,\dots,x_n\}$ 的离散型随机变量，其真实分布为：
	\begin{equation*}
		p_i=P(f=x_i),\quad i=1,\dots,n
	\end{equation*}
	另设$q=(q_1,\dots,q_n)$为定义在同一取值集合上的另一概率分布，满足$q_i>0$。称：
	\begin{equation*}
		H(p,q)=-\sum_{i=1}^np_i\log q_i
	\end{equation*}
	为分布$p$相对于分布$q$的\gls{CrossEntropy}。
\end{definition}
\begin{property}\label{prop:CrossEntropy}
	设$p=(p_1,\dots,p_n)$与$q=(q_1,\dots,q_n)$为定义在同一有限集合上的概率分布，则$H(p,q)\geqslant H(p,p)$，上式取等当且仅当$q_1=p_1,\dots,q_n=p_n$ 
\end{property}
\begin{proof}
	因为：
	\begin{equation*}
		H(p,q)=-\sum_{i=1}^np_i\log q_i=-\sum_{i=1}^np_i\log\frac{q_i}{p_i}+\sum_{i=1}^np_i\log p_i
	\end{equation*}
	并且$\log(\cdot)$在$(0,+\infty)$上为凹函数\info{补充判断理由}，由\cref{ineq:Jensen}可知：
	\begin{equation*}
		\sum_{i=1}^np_i\log\frac{q_i}{p_i}\leqslant\log\left[\sum_{i=1}^{n}p_i\frac{q_i}{p_i}\right]=0
	\end{equation*}
	上式取等当且仅当$\frac{q_i}{p_i}$为常数，即$q_i=p_i$。所以：
	\begin{equation*}
		H(p,q)\geqslant\sum_{i=1}^np_i\log p_i=H(p,p)
	\end{equation*}
	且当且仅当$q=p$时取等。
\end{proof}
\begin{note}
	由\cref{prop:CrossEntropy}可知，交叉熵在所有概率分布$q$中以$q=p$为唯一最小值。因而最小化经验交叉熵等价于逼近真实分布$p$，这正是对数损失函数的理论基础。
\end{note}

\subsection{决策树}
\begin{algorithm}[H]
	\caption{Classification and Regression Tree}
	\begin{algorithmic}[1]
		\State \textbf{Input:}
		dataset $\mathcal{D}$,
		feature set $\mathcal{F}$,
		maximum depth $D_{\max}$,
		minimum samples to split $N_{\text{split}}$,
		minimum samples per leaf $N_{\text{leaf}}$,
		minimum impurity decrease $\Delta_{\min}$,
		criterion
		
		\State \textbf{Output:} Decision tree node $T$
		
		\Function{BuildTree}{$\mathcal{D}, d$}
		\If{$|\mathcal{D}| < N_{\text{split}}$ \textbf{or} $d = D_{\max}$ 
			\textbf{or} all labels in $\mathcal{D}$ are identical 
			\textbf{or} no feature in $\mathcal{F}$ exhibits variation on $\mathcal{D}$}
		\State \Return a leaf node predicting the majority class with class distribution:
		\begin{equation*}
			\left\{p_i=\frac{n_i}{|\mathcal{D}|}:n_i=|\{(x,y)\in\mathcal{D}:y=i\}|,\;i=1,2,\dots,m,\;m=\text{number of classes}\right\}
		\end{equation*} 
		or the constant minimizing the chosen criterion (for regression) on $\mathcal{D}$
		\EndIf
		
		\State $I_{\text{parent}}\gets\Call{NodeImpurity}{\mathcal{D}, \text{criterion}}$\Comment{Compute parent node impurity}

		\State $(F, \tau, I_{\text{split}}) \gets \Call{FindBestSplit}{\mathcal{D}, \mathcal{F}, \text{criterion}, N_{\text{leaf}}}$\Comment{Search best binary split}
		\If{$(F, \tau, I_{\text{split}})=\texttt{None}$ \text{or} $\Delta=I_{\text{parent}}-I_{\text{split}}<\Delta_{\min}$}
		\State \Return Leaf node with prediction and class distribution or constant
		\EndIf
	
		\State $\mathcal{D}_L \gets \{(x,y)\in\mathcal{D}:x[F]\leqslant\tau\}$, $\mathcal{D}_R \gets \{(x,y)\in\mathcal{D}:x[F]>\tau\}$

		\State Initialize node 
		$T \gets \{\text{type: "node"}, \text{feature: } F, \text{threshold: } \tau, 
		\text{impurity decrease: }\Delta\}$
		\State $T.\text{left} \gets \Call{BuildTree}{\mathcal{D}_L, d+1}$, $T.\text{right} \gets \Call{BuildTree}{\mathcal{D}_R, d+1}$
		\State \Return $T$
		\EndFunction
		
		\State \Return \Call{BuildTree}{$\mathcal{D}, 0$}
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[H]
	\caption{Node Impurity Function}
	\begin{algorithmic}[1]
		\State \textbf{Input:} node dataset $\mathcal{D}$, criterion
		\State \textbf{Output:} node impurity $I(\mathcal{D})$
		
		\State $n \gets |\mathcal{D}|$
		
		\If{criterion $\in \{\texttt{gini}, \texttt{entropy}, \texttt{cross entropy}\}$}\Comment{Classification impurity}
		\State Let class label set be $\{1,\dots,m\}$
		\State $n_i \gets |\{(x,y)\in\mathcal{D}:y=i\}|$, \quad $p_i \gets \dfrac{n_i}{n}$
		
		\If{criterion = \texttt{gini}}
		\State $I(\mathcal{D}) \gets 1 - \sum\limits_{i=1}^m p_i^2$
		\ElsIf{criterion = \texttt{entropy} \textbf{or} \texttt{cross entropy}}
		\State $I(\mathcal{D}) \gets - \sum\limits_{i=1}^m p_i \log p_i$
		\EndIf
		
		\ElsIf{criterion $\in \{\texttt{squared error}, \texttt{absolute error}\}$}\Comment{Regression impurity}
		
		\If{criterion = \texttt{squared error}}
		\State $\bar{y} \gets \dfrac{1}{n} \sum\limits_{(x,y)\in\mathcal{D}} y$, $I(\mathcal{D}) \gets \dfrac{1}{n} \sum\limits_{(x,y)\in\mathcal{D}} (y-\bar{y})^2$
		
		\ElsIf{criterion = \texttt{absolute error}}
		\State $m \gets \operatorname{median}\{y:(x,y)\in\mathcal{D}\}$, $I(\mathcal{D}) \gets \dfrac{1}{n} \sum\limits_{(x,y)\in\mathcal{D}} |y-m|$
		\EndIf
		\EndIf
		
		\State \Return $I(\mathcal{D})$
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[H]
	\caption{Find the Best Split}
	\begin{algorithmic}[1]
		\State \textbf{Input:} dataset $\mathcal{D}$, feature set $\mathcal{F}$, criterion, minimum samples per leaf $N_{\text{leaf}}$
		\State \textbf{Output:} best split $(F, \tau, I_{\text{split}})$ or \texttt{None}
		
		\State Initialize: $I_{\text{split}} \gets +\infty$, $(F,\tau) \gets \texttt{None}$
		
		\For{each feature $F' \in \mathcal{F}$}
		
		\If{all samples in $\mathcal{D}$ have identical values on $F'$}
		\State \textbf{continue} \Comment{This feature cannot be split}
		\EndIf
		
		\State Generate candidate thresholds $\{\tau'\}$ from sorted unique values of feature $F'$
		\Comment{Typically midpoints between consecutive distinct values}
		
		\For{each threshold $\tau'$}
		
		\State $\mathcal{D}_L \gets \{(x,y)\in\mathcal{D}: x[F']\leqslant\tau'\}$, $\mathcal{D}_R \gets \{(x,y)\in\mathcal{D}: x[F'] > \tau'\}$
		
		\If{$|\mathcal{D}_L| < N_{\text{leaf}}$ \textbf{or} $|\mathcal{D}_R| < N_{\text{leaf}}$}
		\State \textbf{continue} \Comment{Violates min\_samples\_leaf}
		\EndIf
		
		\State $I_L \gets \Call{NodeImpurity}{\mathcal{D}_L, \text{criterion}}$, $I_R \gets \Call{NodeImpurity}{\mathcal{D}_R, \text{criterion}}$
		\State $I_{\text{split}}' \gets \dfrac{|\mathcal{D}_L|}{|\mathcal{D}|} I_L 
		+ \dfrac{|\mathcal{D}_R|}{|\mathcal{D}|} I_R$
		
		\If{$I_{\text{split}}' < I_{\text{split}}$}
		\State $I_{\text{split}}' \gets I_{\text{split}}$, $(F,\tau) \gets (F',\tau')$
		\EndIf
		
		\EndFor
		\EndFor
		
		\If{$(F,\tau) = \texttt{None}$}
		\State \Return \texttt{None}
		\Else
		\State \Return $(F,\tau, I_{\text{split}})$
		\EndIf
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

上述算法基于\gls{CART}框架，采用自顶向下的递归贪心策略生成二叉树结构。树的生长过程由函数\textsc{BuildTree}控制，并在每个节点通过搜索最优特征与阈值对$(F,\tau)$实现二叉划分。\par
在节点生成阶段，算法设置了多重停止条件以限制树的复杂度，包括最大深度$D_{\max}$、最小可分裂样本数$N_{\text{split}}$、节点纯度一致性以及特征不可再分性等，从而实现预剪枝正则化并防止过拟合。\par
节点划分依据加权节点纯度最小化准则，通过最小化：
\begin{equation*}
	I_{\text{split}}=\frac{|\mathcal{D}_L|}{|\mathcal{D}|}I(\mathcal{D}_L)+\frac{|\mathcal{D}_R|}{|\mathcal{D}|}I(\mathcal{D}_R)
\end{equation*}
选择最优划分，并要求纯度提升量$\Delta=I_{\text{parent}}-I_{\text{split}}$不小于给定阈值$\Delta_{\min}$。\par
当递归终止时生成叶节点。对于分类问题，叶节点预测为多数类并记录类别经验分布以支持概率输出；对于回归问题，叶节点预测为最小化所选损失函数的常数解。最终得到的决策树以递归结构表示，预测阶段沿节点划分路径自顶向下遍历直至到达叶节点获得预测结果。  \par
此外，决策树模型还可以基于各特征在所有分裂节点上的纯度改进贡献得到特征重要性。在树的生长过程中，模型会不断选择能够最有效提升节点划分效果的特征进行分裂；某一特征若多次被用于关键节点划分，并且能够带来更明显的纯度提升，则说明该特征对样本区分和结果预测具有更重要的作用。通常将该特征在所有相关分裂节点上所产生的纯度提升量对节点样本数进行加权累计，并对所有特征的该统计量进行归一化处理，最终得到每一个特征的重要性得分。该得分越高，表明该特征在决策树模型中的作用越显著，对最终预测结果的影响也越大。在接下来的集成模型中，也可类似得到模型的特征重要性。

\subsection{Bagging模型}
\begin{definition}
	设$\mathcal{D}=\{(x_i,y_i)\}_{i=1}^n$为观测样本集，其中$x_i$为第$i$个样本的特征向量，$y_i$是第$i$个样本的标签或值，$\mathcal{D}^{(1)},\mathcal{D}^{(2)},\dots,\mathcal{D}^{(B)}$是从$\mathcal{D}$通过自助采样独立重复抽取的规模为$n$的训练子集，在每个子集$\mathcal{D}^{(b)}$上训练一个\gls{BaseLearner}$f^{(b)}$。\gls{BaggingEnsembleModel}定义为各基学习器输出的聚合函数。对于回归问题，集成预测函数定义为简单平均；对于分类问题，集成预测函数定义为多数投票。
\end{definition}
\begin{property}\label{prop:Bagging}
	设在固定样本点$x$处，Bagging模型各个基学习器的预测为随机变量$\{f^{(b)}(x)\}_{b=1}^B$。Bagging模型具有如下性质：
	\begin{enumerate}
		\item 若对任意$b$和$b'\ne b$有$\operatorname{Var}(f_b)=\sigma^2$且$\operatorname{Corr}(f_b,f_{b'})=\rho$，则Bagging模型预测的方差满足：
		\begin{equation*}
			\operatorname{Var}[f_{\text{bag}}(x)]=\sigma^2\left(\rho+\frac{1-\rho}{B}\right)
		\end{equation*}
		\item 二分类多数投票情形下，若每个基分类器的错误率$p<\dfrac{1}{2}$，则在各分类器相互独立的假设下，Bagging 集成分类器的错误率随$B$指数下降；当基分类器之间存在正相关时，错误率下降速度受相关性限制，并趋于一个正值。
	\end{enumerate}
\end{property}
\begin{proof}
	(1)由\cref{prop:CovMat}(3)和\cref{prop:Variance}(3)可知：
	\begin{align*}
		\operatorname{Var}\left(f_{\text{bag}}(x)\right)
		&=\operatorname{Var}\left(\frac{1}{B}\sum_{b=1}^Bf_b\right)=\frac{1}{B^2}\left[\sum_{b=1}^B\operatorname{Var}(f_b)+2\sum_{1\leqslant b<b'\leqslant B}\operatorname{Cov}(f_b,f_{b'})\right] \\
		&=\frac{1}{B^2}\left[B\sigma^2+B(B-1)\rho\sigma^2\right]=\sigma^2\left(\frac{1}{B}+\frac{B-1}{B}\rho\right)
		=\sigma^2\left(\rho+\frac{1-\rho}{B}\right)
	\end{align*}\par
	(2)设二分类情形中类别为$\{-1,1\}$，样本$x$的真实类别为$y$，第$b$个基分类器的错误指示变量记为$I_b=I[f^{(b)}(x)\ne y]$。\par
	若各分类器相互独立，则由条件和\cref{prop:Binom}(1)可知：
	\begin{equation*}
		P(I_b=1)=p<\dfrac{1}{2},\quad S_B=\sum_{b=1}^BI_b\sim\operatorname{Binomial}(B,p)
	\end{equation*}
	且多数投票出错当且仅当$S_B>B/2$。根据\cref{theo:HoeffdingBound}可知当$p<1/2$时，Bagging模型出错的概率为：
	\begin{equation*}
		P\left(S_B>\frac{B}{2}\right)=P\left(\frac{S_B}{B}-p\geqslant\frac{1}{2}-p\right)\leqslant\exp\left[-\frac{2B^2}{B}\left(\frac{1}{2}-p\right)^2\right]=\exp\left[-2B\left(\frac{1}{2}-p\right)^2\right]
	\end{equation*}
	即Bagging的错误率随基学习器个数$B$指数级下降。\par
	若误差之间满足$\operatorname{Corr}(I_b,I_{b'})=\rho>0$，则由\cref{prop:Variance}(3)和\cref{prop:Binom}(2)可知：
	\begin{align*}
		\operatorname{Var}(S_B)		&=\operatorname{Var}\left(\sum_{b=1}^BI_b\right)=\sum_{b=1}^B\operatorname{Var}(I_b)+2\sum_{1\leqslant b<b'\leqslant B}\operatorname{Cov}(I_b,I_{b'}) \\
		&=Bp(1-p)+B(B-1)\rho p(1-p)=Bp(1-p)[1+(B-1)\rho]
	\end{align*}
	根据\cref{prop:CovMat}(3)可得$\operatorname{E}(S_B)=Bp$。因为$\operatorname{Var}(S_B)\sim B^2\rho p(1-p)(B\to+\infty)$，于是由\info{CLT}可知：
	\begin{equation*}
		\frac{S_B-Bp}{\sqrt{B^2\rho p(1-p)}}\overset{d}{\longrightarrow}\operatorname{N}(0,1)
	\end{equation*}
	所以：
	\begin{align*}
		P\left(S_B>\frac{B}{2}\right)&=P\left(\frac{S_B-Bp}{\sqrt{B^2\rho p(1-p)}}>\frac{\frac{1}{2}-p}{\sqrt{\rho p(1-p)}}
		\right)  \\
		&\longrightarrow1-\Phi\left(\frac{\frac{1}{2}-p}{\sqrt{\rho p(1-p)}}\right)<1,\;(B\to+\infty)\qedhere
	\end{align*}
\end{proof}
\begin{note}
	根据\cref{prop:Bagging}(1)(2)，集成学习的有效性依赖于基学习器之间同时具备较高预测精度与足够的异质性（方差的第二项可由基学习器个数$B$来控制降低）。若所有基学习器高度相关，简单平均或投票并不能显著改善模型性能。\par
	在 Bagging 框架中，异质性主要通过随机化机制引入：
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{样本层面的异质性}：通过自助采样生成不同训练子集，使各基学习器在不同样本扰动下进行训练；
		\item \textbf{特征层面的异质性}：对特征也进行自助采样，各基学习器仅在随机选取的特征子集上进行划分搜索。
	\end{enumerate}
	此外，自助采样还自然诱导出\gls{OOB}的概念。对于第$b$个基学习器，其训练集是从原始训练集自助采样得到的，因此总有一部分样本未被该次抽样选中，这部分样本称为该基学习器的袋外样本。由于这些样本未参与第$b$个基学习器的训练，故可用来对其进行近似的独立验证。进一步地，对每个训练样本，收集所有未使用该样本进行训练的基学习器所给出的预测，并进行平均或投票，即可得到该样本的OOB预测；将所有样本的OOB预测与真实响应比较，便可构造OOB误差估计。因而，OOB误差相当于Bagging方法内部自带的一种验证机制，可在不额外划分验证集的情况下评估模型的泛化性能。
\end{note}

\subsection{Boosting模型}
\begin{definition}
	设$\mathcal{D}=\{(x_i,y_i)\}_{i=1}^n$为观测样本集，其中$x_i$为第$i$个样本的特征向量，$y_i$是第$i$个样本的标签或值。Boosting通过顺序生成基学习器$f^{(1)},f^{(2)},\dots,f^{(B)}$来构造集成模型，其中每一步训练都基于前一步的拟合结果，对先前被错误预测的样本赋予更高关注，或对当前残差进行进一步拟合。\gls{BoostingEnsembleModel}定义为各基学习器输出的加权聚合函数。对于回归问题，集成预测函数通常定义为加权求和；对于分类问题，集成预测函数通常定义为加权投票。
\end{definition}
\subsubsection{GBDT}
\begin{algorithm}[H]
	\caption{Gradient Boosting Decision Tree}
	\begin{algorithmic}[1]
		\State \textbf{Input:}
		training set $\mathcal{D}_{\mathrm{train}}=\{(x_i,y_i)\}_{i=1}^n$,
		validation set $\mathcal{D}_{\mathrm{val}}=\{(x_i^{(v)},y_i^{(v)})\}_{i=1}^{n_v}$,
		loss function $\ell(y,F(x))$,
		number of boosting iterations $B$,
		learning rate $\eta$,
		early-stopping patience $P$,
		tolerance $\varepsilon$,
		tree-building parameters for \Call{BuildTree}{$\cdot$}
		
		\State \textbf{Output:} Additive model $F_{\hat{b}}(x)$
		
		\State Initialize the model prediction with a common output $F_0(x)$ for all samples
		\Statex \textit{For classification, this output is the empirical distribution of the training samples.}
		\Statex \textit{for regression, it is the constant minimizing the empirical loss on the training set.}
		
		\State $\hat{b}\gets 0$, $c_{\mathrm{stop}}\gets 0$, $L_{\mathrm{best}}\gets +\infty$
		
		\For{$b=1,2,\dots,B$}
		\State Compute pseudo-residuals for all training samples
		\begin{equation*}
			r_{ib}\gets-\nabla\ell[y_i,F_{b-1}(x_i)],
			\quad i=1,2,\dots,n
		\end{equation*}
		
		\State Fit a regression tree $T_b\gets\Call{BuildTree}{\{(x_i,r_{ib})\}_{i=1}^n}$
		
		\State Let the leaf rigions of $T_b$ be $R_{1b},R_{2b},\dots,R_{J_bb}$

		\For{$j=1,2,\dots,J_b$}
		\State Compute the optimal leaf output on region $R_{jb}$
		\begin{equation*}
			\gamma_{jb}\gets
			\underset{\gamma\in\mathbb{R}}{\arg\min}
			\sum_{x_i\in R_{jb}}
			\ell[y_i,F_{b-1}(x_i)+\gamma]
		\end{equation*}
		\EndFor
		
		\State Define the $b$-th base learner $f_b(x)\gets\sum\limits_{j=1}^{J_b}\gamma_{jb}I(x\in R_{jb})$ and update the additive model $F_b(x)\gets F_{b-1}(x)+\eta f_b(x)$
		
		\State Evaluate the validation loss $L_b\gets
		\dfrac{1}{n_v}\sum\limits_{i=1}^{n_v}\ell[y_i^{(v)},F_b(x_i^{(v)})]$
	
		\If{$L_b<L_{\mathrm{best}}-\varepsilon$}
		\State $L_{\mathrm{best}}\gets L_b$, $\hat b\gets b$, $c_{\mathrm{stop}}\gets 0$
		\Else
		\State $c_{\mathrm{stop}}\gets c_{\mathrm{stop}}+1$
		\EndIf
		
		\If{$c_{\mathrm{stop}}\geqslant P$}
		\State \textbf{break}
		\EndIf
		\EndFor
		
		\State \Return $F_{\hat{b}}(x)$
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\subsubsection{XGBoost}
XGBoost继承了Boosting模型和GBDT逐步加法优化的基本思想，但进一步对每一轮新增树的学习过程进行了更精细的刻画。\par
与传统GBDT主要关注经验损失的下降不同，XGBoost在目标函数中显式加入了对新增树复杂度的正则化惩罚，从而将第$b$轮的优化目标写为：
\begin{equation*}
	L^{(b)}=\sum_{i=1}^{n}\ell[y_i,F_{b-1}(x_i)+f_b(x_i)]+\Omega(f_b)
\end{equation*}
其中，$\Omega(f_b)$表示对第$b$棵树复杂度的惩罚项，定义为：
\begin{equation*}
	\Omega(f_b)=\gamma|T_b|+\frac{1}{2}\lambda\sum_{j=1}^{J_b}w_{jb}^2
\end{equation*}
这里，$|T_b|$表示第$b$棵树的叶节点个数，$w_{jb}$表示第$b$棵树第$j$个叶节点的输出值，参数$\gamma$用于惩罚树结构过于复杂的情形，参数$\lambda$用于约束叶节点输出的大小，避免输出太激进。\par
由于直接对$f_b$进行优化仍然较困难，XGBoost在$F_{b-1}(x_i)$附近对损失函数作二阶近似。令：
\begin{equation*}
	g_{ib}=\left.\frac{\partial \ell(y_i,F)}{\partial F}\right|_{F=F_{b-1}(x_i)},
	\quad
	h_{ib}=\left.\frac{\partial^2 \ell(y_i,F)}{\partial F^2}\right|_{F=F_{b-1}(x_i)}
\end{equation*}
其中，$g_{ib}$和$h_{ib}$分别表示第$i$个样本在第$b$轮迭代时损失函数关于当前预测的一阶导数和二阶导数。于是由\cref{theo:Taylor}(1)有近似展开：
\begin{equation*}
	\ell[y_i,F_{b-1}(x_i)+f_b(x_i)]\approx\ell[y_i,F_{b-1}(x_i)]+g_{ib}f_b(x_i)+\frac{1}{2}h_{ib}f_b^2(x_i)
\end{equation*}
将其代入$L^{(b)}$，得到：
\begin{equation*}
	L^{(b)}\approx\sum_{i=1}^{n}\left\{\ell[y_i,F_{b-1}(x_i)]+g_{ib}f_b(x_i)+\frac{1}{2}h_{ib}f_b^2(x_i)\right\}+\Omega(f_b)
\end{equation*}
其中，$\sum\limits_{i=1}^{n}\ell[y_i,F_{b-1}(x_i)]$与当前轮新增树$f_b$无关，于是第$b$轮真正需要优化的目标可写为：
\begin{equation*}
	\tilde{L}^{(b)}=\sum_{i=1}^{n}\left[g_{ib}f_b(x_i)+\frac{1}{2}h_{ib}f_b^2(x_i)\right]+\Omega(f_b)
\end{equation*}
接下来利用树模型的结构来化简目标函数。设第$b$棵树$f_b$将样本空间划分为$J_b$个叶节点区域$R_{1b},R_{2b},\dots,R_{J_bb}$，并且对落入第$j$个叶节点的样本统一输出$w_{jb}$。将样本按叶节点分组，记：
\begin{equation*}
	G_{jb}=\sum_{x_i\in R_{jb}}g_{ib},
	\quad
	H_{jb}=\sum_{x_i\in R_{jb}}h_{ib}
\end{equation*}
则有：
\begin{align*}
	\tilde{L}^{(b)}&=\sum_{j=1}^{J_b}\left(G_{jb}w_{jb}+\frac{1}{2}H_{jb}w_{jb}^2\right)+\gamma|T_b|+\frac{1}{2}\lambda\sum_{j=1}^{J_b}w_{jb}^2 \\
	&=\sum_{j=1}^{J_b}\left[G_{jb}w_{jb}+\frac{1}{2}(H_{jb}+\lambda)w_{jb}^2\right]+\gamma|T_b|
\end{align*}
于是最优叶节点输出和给定树结构下的最优目标值分别为：
\begin{equation*}
	w_{jb}^{\star}=-\frac{G_{jb}}{H_{jb}+\lambda},\quad\tilde{L}^{(b)\star}=-\frac{1}{2}\sum_{j=1}^{J_b}\frac{G_{jb}^2}{H_{jb}+\lambda}+\gamma|T_b|
\end{equation*}
这个式子表明，一旦树的划分结构确定，叶节点权重可以显式求出，而且整棵树的优劣也可以直接由各叶节点上的$G_{jb}$与$H_{jb}$来衡量。进一步地，XGBoost在生成树时正是利用这一目标值来计算分裂增益，从而决定最优划分并判断一个结点是否值得继续分裂。\par
设在第$b$轮迭代中，当前有某个待分裂叶节点$R$，其对应的一阶与二阶统计量分别为：
\begin{equation*}
	G=\sum_{x_i\in R}g_{ib},
	\quad
	H=\sum_{x_i\in R}h_{ib}
\end{equation*}
如果该结点暂时不分裂，而是作为一个叶节点保留，则根据前述最优目标值公式，这个叶节点对目标函数的贡献为：
\begin{equation*}
	-\frac{1}{2}\frac{G^2}{H+\lambda}+\gamma
\end{equation*}
现在考虑将该结点分裂为左、右两个子结点$R_L$与$R_R$。记它们各自的一阶与二阶统计量为：
\begin{equation*}
	G_L=\sum_{x_i\in R_L}g_{ib},
	\quad
	H_L=\sum_{x_i\in R_L}h_{ib},
	\quad
	G_R=G-G_L,
	\quad
	H_R=H-H_L
\end{equation*}
显然有$G=G_L+G_R,\;H=H_L+H_R$。分裂之后，原来的一个叶节点变成两个叶节点，因此这两个子结点对目标函数的贡献之和为：
\begin{equation*}
	-\frac{1}{2}\frac{G_L^2}{H_L+\lambda}
	-\frac{1}{2}\frac{G_R^2}{H_R+\lambda}
	+2\gamma
\end{equation*}
因此，分裂前后目标函数的变化量可写为：
\begin{align*}
	\Delta
	&=
	\left(
	-\frac{1}{2}\frac{G_L^2}{H_L+\lambda}
	-\frac{1}{2}\frac{G_R^2}{H_R+\lambda}
	+2\gamma
	\right)
	-
	\left(
	-\frac{1}{2}\frac{G^2}{H+\lambda}
	+\gamma
	\right) \\
	&=
	-\frac{1}{2}\frac{G_L^2}{H_L+\lambda}
	-\frac{1}{2}\frac{G_R^2}{H_R+\lambda}
	+\frac{1}{2}\frac{G^2}{H+\lambda}
	+\gamma
\end{align*}
由于我们希望目标函数尽可能小，因此只有当$\Delta<0$时，分裂才会使目标函数下降，也才是有利的分裂。\par
这就是XGBoost中用于评估一个候选分裂是否值得采用的分裂增益公式。XGBoost将树结构的生长过程直接纳入了统一的优化框架之中（GBDT是分开的），使得每一次分裂都具有明确的目标函数解释。
\begin{algorithm}[H]
	\caption{Extreme Gradient Boosting}
	\begin{algorithmic}[1]
		\State \textbf{Input:}
		training set $\mathcal{D}_{\mathrm{train}}=\{(x_i,y_i)\}_{i=1}^n$,
		validation set $\mathcal{D}_{\mathrm{val}}=\{(x_i^{(v)},y_i^{(v)})\}_{i=1}^{n_v}$,
		loss function $\ell(y,\hat y)$,
		number of boosting iterations $B$,
		learning rate $\eta$,
		regularization parameters $\lambda,\gamma$,
		early-stopping patience $P$,
		tolerance $\varepsilon$,
		tree-building parameters for \Call{BuildTree}{$\cdot$}
		
		\State \textbf{Output:} Additive model $\hat y_{\hat b}(x)$
		
		\State Initialize the model prediction with a common output $F_0(x)$ for all samples
		\Statex \textit{For classification, this output is the empirical distribution of the training samples.}
		\Statex \textit{for regression, it is the constant minimizing the empirical loss on the training set.}
		
		\State $\hat b\gets 0$, $c_{\mathrm{stop}}\gets 0$, $L_{\mathrm{best}}\gets +\infty$
		
		\For{$b=1,2,\dots,B$}
		\State Compute first- and second-order statistics for all training samples:
		\State $g_{ib}\gets \dfrac{\partial\ell(y_i,F)}{\partial F}\big|_{F=F_{b-1}(x_i)},\;h_{ib}\gets \dfrac{\partial^2\ell(y_i,F)}{\partial F^2}\big|_{F=F_{b-1}(x_i)},\;i=1,2,\dots,n$
		
		\State Fit a regression tree structure $T_b\gets\Call{BuildTree}{\{(x_i,g_{ib},h_{ib})\}_{i=1}^n,\lambda,\gamma}$
		
		\State Let the leaf regions of $T_b$ be $R_{1b},R_{2b},\dots,R_{J_b b}$
		
		\For{$j=1,2,\dots,J_b$}
		\State Compute aggregated statistics on region $R_{jb}$
		\State $G_{jb}\gets\sum\limits_{x_i\in R_{jb}}g_{ib},\quad H_{jb}\gets\sum\limits_{x_i\in R_{jb}}h_{ib}$
		
		\State Compute the optimal leaf output
		\begin{equation*}
			w_{jb}\gets-\frac{G_{jb}}{H_{jb}+\lambda}
		\end{equation*}
		\EndFor
		
		\State Define the $b$-th base learner $f_b(x)\gets\sum\limits_{j=1}^{J_b}w_{jb}I(x\in R_{jb})$ and update the additive model $F_b(x)\gets F_{b-1}(x)+\eta f_b(x)$
		
		\State Evaluate the validation loss $L_b\gets\frac{1}{n_v}\sum\limits_{i=1}^{n_v}\ell[y_i^{(v)},F_b(x_i^{(v)})]$
		
		\If{$L_b<L_{\mathrm{best}}-\varepsilon$}
		\State $L_{\mathrm{best}}\gets L_b$, $\hat b\gets b$, $c_{\mathrm{stop}}\gets 0$
		\Else
		\State $c_{\mathrm{stop}}\gets c_{\mathrm{stop}}+1$
		\EndIf
		
		\If{$c_{\mathrm{stop}}\geqslant P$}
		\State \textbf{break}
		\EndIf
		\EndFor
		
		\State \Return $F_{\hat b}(x)$
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsection{工程优化}
\subsubsection{Histogram}
Histogram方法的基本思想是：先用分位点将连续特征离散化为有限个bin，再仅在bin边界上搜索候选切分点，这一方法又分为全局和局部两种。\par
全局分位点是指，在训练开始前，基于整个训练集一次性计算每个特征的分位点，并固定分箱边界。此后所有样本都先被编码为bin编号，后续建树过程始终使用这套固定分箱。这样可以将原始连续特征的浮点存储转化为较小范围的整数存储，从而节省内存并提高切分搜索效率。\par
局部分位点是指，在树生长过程中，每次结点分裂后，仅基于当前结点内样本重新计算分位点，并重新定义该结点的分箱映射。局部分位点能够更贴合当前结点的局部数据分布，但需要在每次分裂后重新计算分位点，计算代价更高。
\subsubsection{Column Block}
在树模型训练中，主要计算开销之一在于对特征取值进行排序，候选分点计算需要排序，计算统计量需要排序，划分样本也需要排序。为避免重复排序，XGBoost将输入数据预先组织每一列从小到大排序的形式，并为每个取值记录其对应的样本索引。这样一来，由于每一列已经按特征值排序，无论是枚举分点还是计算统计量都只需对该列做一次线性扫描。
\subsubsection{稀疏感知与缺失值处理}
在实际数据中，一部分特征位置可能缺失，另一部分则在稀疏存储下未被显式记录。前者对应缺失值，后者对应稀疏值。二者的共同点在于：它们都不能像普通观测值那样直接用于当前特征上的切分搜索。\par
为此，XGBoost将稀疏值与缺失值统一处理。在评估某一特征的候选切分时，算法仅对取值已知的样本进行扫描，而将其余样本视为未观测部分，并分别比较其进入左子结点或右子结点时的目标函数增益，最终将增益更大的方向记为默认方向。因而，模型可以在训练过程中自适应地学习缺失值和稀疏值分配方式。\par
在代码实现上，若数据整体具有较强稀疏性，可直接以稀疏矩阵形式传入模型；若仅部分变量存在稀疏或缺失现象，则更适合保留通常的表格表示，并将相应位置显式记为missing。