\section{度量空间上的点集}
\subsection{基础知识}
\subsubsection{点的定义}
\begin{definition}
	设$(X,\rho)$是一个度量空间，$E\subseteq X$。若对于点$P\in X$，存在$U(P)\subseteq E$，则称点$P$为$E$的\gls{InteriorP}。
\end{definition}
\begin{definition}
	设$(X,\rho)$是一个度量空间，$E\subseteq X$。若点$P\in X$为$E^c$的内点，则称点$P$为$E$的\gls{ExteriorP}。
\end{definition}
\begin{definition}
	设$(X,\rho)$是一个度量空间，$E\subseteq X$。若对于点$P\in X$，它的任意邻域中都既有$E$中的点，又有$E^c$中的点，则称点$P$为$E$的\gls{BoundaryP}。
\end{definition}
\begin{definition}
	设$(X,\rho)$是一个度量空间，$E\subseteq X$。若点$P\in X$满足以下任一条件：
	\begin{enumerate}
		\item $P$的任何邻域内都存在无穷个$E$中的点。
		\item $P$的任何邻域内都存在一个$E$中异于$P$的点。
		\item $E$中有一个不包含$P$且极限为$P$的点列。
	\end{enumerate}
	则$P$是$E$的一个\gls{LimitP}。
\end{definition}
这三个条件实际上是等价的：
\begin{proof}
	$(1)\to(2)$显然，$(3)\to(1)$显然，下证$(2)\to(3)$。
	取$\delta_n=\dfrac{1}{n}$，在$U(P,\delta_n)$中至少有一点$P_n$，$P_n\in E$且$P_n\ne P$，显然$\{P_n\}\to P$。
\end{proof}
\begin{definition}
	设$(X,\rho)$是一个度量空间，$E\subseteq X$。若点$P\in E$但不是$E$的聚点，即存在$P$的邻域$U(P)$，使得$E\cap U(P)=\{P\}$，则称$P$为$E$的\gls{IsolatedP}。
\end{definition}
\subsubsection{点集的定义}
\begin{definition}
	设$(X,\rho)$是一个度量空间，$E\subseteq X$。$E$的全体内点所组成的集合称为$E$的\gls{interior}，记为$\mathring{E}$。
\end{definition}
\begin{definition}
	设$(X,\rho)$是一个度量空间，$E\subseteq X$。$E$的全体聚点所组成的集合称为$E$的\gls{DerivedSet}，记为$E'$。
\end{definition}
\begin{definition}
	设$(X,\rho)$是一个度量空间，$E\subseteq X$。$E$的全体界点所组成的集合称为$E$的\gls{boarder}，记为$\partial E$。
\end{definition}
\begin{definition}
	设$(X,\rho)$是一个度量空间，$E\subseteq X$。$E\cup E'$称为$E$的\gls{closure}，记为$\overline{E}$。
\end{definition}
\begin{definition}
	设$(X,\rho)$是一个度量空间，$E\subseteq X$。若$E=\mathring{E}$，则称E是一个\gls{OpenSet}。
\end{definition}
\begin{definition}
	设$(X,\rho)$是一个度量空间，$E\subseteq X$。若$E'\subseteq E$，则称E是一个\gls{ClosedSet}。
\end{definition}
\begin{property}\label{prop:OpenClosedSet}
	设$(X,\rho)$是一个度量空间，$P\in X,\;E\subseteq X$，则有：
	\begin{enumerate}
		\item $\forall\;P_0\in U(P),\;\exists\;U(P_0)\subset U(P)$，即开邻域是开集。
		\item $\forall\;P_0\in[\bar{U}(P)]',\;P_0\in \bar{U}(P_0)$，即闭邻域是闭集；
		\item $\mathring{E}$是开集，$E'$和$\overline{E}$是闭集；
		\item $X$和$\varnothing$是唯二既开又闭的集合；
		\item 若$E$是开集，则$E^c$是闭集；若$E$是闭集，则$E^c$是开集；
		\item 任意个开集的并是开集，有限个开集的交是开集；任意个闭集的交是闭集，有限个闭集的并是闭集。
	\end{enumerate}
\end{property}
\begin{proof}
	(1)要使得$U(P_0)\subseteq U(P)$，则$\forall\;x\in U(P_0),\;\rho(x,P)<\delta_P$，而$\rho(x,P)<\rho(x,P_0)+\rho(P_0,P)<\delta_{P_0}+\rho(P_0,P)$，故只要使$\delta_{P_0}+\rho(P_0,P)<\delta_P$即可。注意到$\rho(P_0,P)<\delta_P$，由\info{实数的稠密性}可知这样的$\delta_{P_0}$总是存在的，于是结论成立。 \par
	(2)对任意的$P_0\in\left(\bar{U}(P)\right)'$，$\exists\;\bar{U}(P)$中的点列$\{P_n\}\to P_0$。若$P_0\notin \bar{U}(P)$，则$\rho(P_0,P)>\delta_P$。取$\varepsilon=\rho(P_0,P)-\delta_P$，则必然$\exists\;N\in\mathbb{N}^+$，当$n>N$时，有$\rho(P_n,P_0)<\varepsilon$，那么$\rho(P_n,P)>\delta_P$，即$P_n\notin U(P)$，矛盾。因此$P_0\in \bar{U}(P)$。由$P_0$的任意性，闭邻域是闭集。\par
	(3)\textbf{$\;\mathring{E}$是开集：}对任意的$P\in\mathring{E}$，存在$U(P)\subseteq E$，对任意的$Q\in U(P)$，由(1)可得存在$U(Q)\subseteq U(P)\subseteq E$，因此$Q\in\mathring{E}$，即存在$U(P)\subseteq\mathring{E}$，$P$是$\mathring{E}$的内点。由$P$的任意性，$\mathring{E}$是开集。\par
	\textbf{$\;E'$是闭集：}对任意的$P\in (E')'$，由聚点定义，任意$U(P)$中都含有$E'$中的点，任取$Q\in U(P)\cap E'$，任意$U(Q)$都含$E$中的点，而$Q\in U(P)$，由(1)可知存在$U(Q)\subset U(P)$，因此任意$U(P)$中都含有$E$中的点，即$P$是$E$的聚点，$P\in E'$。由$P$的任意性，$E'$是闭集。\par
	\textbf{$\;\overline{E}$是闭集：}$\overline{E}=E\cup E'$，由\cref{theo:cuplimitset eq2 limitsetcup}，$(\overline{E})'=E'\cup (E')'$，显然$E'\subseteq \overline{E}$，而$E'$是闭集，$(E')'\subseteq E'\subset\overline{E}$。因此，$(\overline{E})'\subseteq\overline{E}$，即$\overline{E}$是闭集。\par
	(4)\par
	(5)$\;E$是开集：$\forall\; P\in (E^c)'$，应有$P\notin E$，即$P$不会是$E$的内点。否则由内点定义，存在$U(P)$使得$U(P)\subseteq E$，即$U(P)$中不含$E^c$中的点，这与点$P\in (E^c)'$矛盾。由$P$的任意性有$(E^c)'\subseteq E^c$，即$E^c$是闭集。\par
	$E$是闭集：$\forall\; P\in E^c$，应有$P$是$E^c$的一个内点。否则任意$U(P)$中都存在$E$中的点，则$P$应该是$E$的一个聚点，而此时$P\in E^c$，与$E$是闭集矛盾。由$P$的任意性可得$E^c$是开集。\par
	(6)\textbf{任意个开集的并是开集：}对于在任意个开集的并集中的点$P$，$P$必属于其中一个开集，因而存在一个邻域$U(P)$使得其中的点都在那个开集中，进而$U(P)$都在任意个开集的并集中，即$P$是任意个开集的并集的内点。由$P$的任意性，任意个开集的并集是开集。\par
	\textbf{有限个开集的交是开集：}设这有限个开集为$A_i,i=1,2,\dots,n$。对任意的$ P\in\underset{i=1}{\overset{n}{\cap}}A_i$，则$P$是所有$A_i$的内点，因此存在$U_i(P)\subseteq A_i$。由\cref{prop:Neighbourhood}(2)可知存在$U(P)$满足$U(P)\subseteq\underset{i=1}{\overset{n}{\cap}}U_i(P)\subseteq\underset{i=1}{\overset{n}{\cap}}A_i$，因此$P$是$\underset{i=1}{\overset{n}{\cap}}A_i$的内点。由$P$的任意性，$\underset{i=1}{\overset{n}{\cap}}A_i$是开集。\par
	\textbf{任意个闭集的交是闭集，有限个闭集的并是闭集：}可由(5)以及\cref{prop:SetOperation}(7)在开集的基础上直接得出。
\end{proof}
\begin{definition}
	设$(X,\rho_X)$是一个度量空间。若$E\subseteq X$，且在$E$上定义距离$\rho_E$使得$E$中任意点对$x,y$之间的距离$\rho_E(x,y)=\rho_X(x,y)$，则称$(E,\rho_E)$是$(X,\rho_X)$的一个\gls{subspace}。若$E$是一个开集，则称$E$是$X$的一个\gls{OpenSubspace}；$E$是一个闭集，则称$E$是$X$的一个\gls{ClosedSubspace}。
\end{definition}
\subsubsection{内外界聚孤立五点的性质}
\begin{theorem}
	设$(X,\rho)$是一个度量空间，$E\subset X$。$E$的界点不是聚点就是孤立点。
\end{theorem}
\begin{proof}
	若$P$是$E$的一个界点，则它的任意邻域中都既有$E$中的点，又有$E^c$中的点。若它的任意邻域中都只含有有限个$E$中的点，则一定存在一个邻域，使得只有自身属于$E$，那么它是一个孤立点；若它的任意邻域中都含有无限个$E$中的点，由聚点定义，它是一个聚点。
\end{proof}
\subsubsection{关于内外界聚孤立五点的总结}
\begin{equation*}
	\text{度量空间}(X,\rho)\text{中的点与$E$的关系可分为}
	\begin{cases}
		\text{内点} \\
		\text{界点} \\
		\text{外点}    
	\end{cases}\;\text{或}
	\begin{cases}
		\text{聚点}   \\
		\text{孤立点} \\
		\text{外点}    
	\end{cases}
\end{equation*}
\subsubsection{开核、导集、边界、闭包的性质}
\begin{theorem}
	设$(X,\rho)$是一个度量空间，$E\subset X$。$(\mathring{E})^c=\overline{E^c}$。
\end{theorem}
\begin{proof}
	$\overline{E^c}=E^c\cup (E^c)'$。\par
	对任意的$ P\in\overline{E^c}\cap\mathring{E}$，应有$P\in(E^c)'$，即$P$的任意邻域中都有$E^c$中的点，而这与$P\in\mathring{E}$矛盾，由$P$的任意性有$\overline{E^c}\cap\mathring{E}=\varnothing$，即$\overline{E^c}\subset(\mathring{E})^c$；\par
	对任意的$ P\in(\mathring{E})^c$，应有$P\in\mathring{(E^c)}\cup\partial E$。若$P\in\mathring{(E^c)}$，显然$P\in\mathring{(E^c)}\subset E^c\subset\overline{E^c}$；若$P\in\partial E$，要么$P\in E$，要么$P\notin E$，如果此时$P\in E$，则由界点定义它必然是$E^c$的聚点，即$P\in \overline{E^c}$；如果此时$P\notin E$，则$P\in E^c$，即$P\in \overline{E^c}$。由$P$的任意性有$(\mathring{E})^c\subset\overline{E^c}$。\par
	综上$(\mathring{E})^c=\overline{E^c}$。
\end{proof}
\begin{theorem}
	设$(X,\rho)$是一个度量空间，$E\subset X$。$\partial E = \partial E^c$。
\end{theorem}
\begin{proof}
	由定义直接可得。
\end{proof}
\begin{theorem}
	设$(X,\rho)$是一个度量空间，$E\subset X$。$\overline{\overline E}=\overline{E}$。
\end{theorem}
\begin{proof}
	$\overline{\overline E}=\overline{E}\cup (\overline{E})'$，由\cref{prop:OpenClosedSet}(3)，$\overline{E}$是闭集，因此$(\overline{E})'\subset\overline{E}$，即$\overline{\overline E}=\overline{E}$。
\end{proof}
\begin{theorem}\label{theo:subsetilc}
	设$(X,\rho)$是一个度量空间，$A\cup B\subset X$。若$A\subset B$，则$\mathring{A}\subset\mathring{B}$，$A'\subset B'$，$\overline{A}\subset\overline{B}$。
\end{theorem}
\begin{proof}
	由内点、聚点的定义直接可得。
\end{proof}
\begin{theorem}\label{theo:cuplimitset eq2 limitsetcup}
	设$(X,\rho)$是一个度量空间，$A\cup B\subset X$。$(A\cup B)'=A'\cup B'$。
\end{theorem}
\begin{proof}
	$A\subset (A\cup B)$，$B\subset (A\cup B)$，由\cref{theo:subsetilc}可知，$A'\subset(A\cup B)'$，$B'\subset(A\cup B)'$，因此$A'\cup B'\subset(A\cup B)'$。\par
	另一方面，对任意的$ P\in (A\cup B)'$，应有$P\in A'\cup B'$。否则就有$P\notin A'$且$P\notin B'$，因此存在$U_1(P)$和$U_2(P)$使得$U_1(P)$中不含除了$P$以外的$A$中的点、$U_2(P)$中不含除了$P$以外的$B$中的点，由邻域的性质，存在$U_3(P)$使得其内不含除了$P$以外$A\cup B$中的点，而这与$P\in (A\cup B)'$矛盾。由$P$的任意性有$(A\cup B)'\subset A'\cup B'$。\par
	综上$(A\cup B)'=A'\cup B'$。
\end{proof}
\begin{theorem}
	设$(X,\rho)$是一个度量空间，$A\cup B\subset X$。$\overline{A\cup B}=\overline{A}\cup \overline{B}$。
\end{theorem}
\begin{proof}
	由\cref{theo:cuplimitset eq2 limitsetcup}：
	\begin{equation*}
		\overline{A}\cup \overline{B}=A\cup A'\cup B\cup B'
		=(A\cup B)\cup(A'\cup B')=(A\cup B)\cup(A\cup B)'
		=\overline{A\cup B}\qedhere
	\end{equation*}
\end{proof}
\subsection{稠密、稀疏、可分、全有界、准紧性}
\subsubsection{稠密性}
\begin{definition}
	设$(X,\rho)$是一个度量空间，$A,B\subseteq X$。若$A\subseteq\overline{B}$，则称$B$在$A$中\gls{dense}。
\end{definition}
\begin{theorem}\label{theo:Density}
	设$(X,\rho)$是一个度量空间，$A,B\subseteq X$。以下四个命题等价：
	\begin{enumerate}
		\item $B$在$A$中稠密。
		\item 对任意的$ x\in A$，$x$的任意邻域中都存在$B$中的点。
		\item 对任意的$ x\in A$，$B$中存在一个点列$\{x_n\}$收敛于$x$。
		\item 对任意的$\varepsilon>0$，$B$中每个点的$\varepsilon$开球邻域的并包含了$A$。
	\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
	$(1)\to(2)$因为$\overline{B}=B\cup B'$，所以若$x\in A$，则$x\in B$或$x\in B'$，此时显然(2)成立。\par
	$(2)\to(3)$显然。\par
	$(3)\to(4)$若此时(4)不成立，即存在$x\in A$对于某个$\varepsilon$，满足条件$x$不在任何$B$中点的$\varepsilon$开球邻域内，则存在$U(x)$使得$U(x)$中不含$B$中的点，那么(3)也不可能成立，矛盾。\par
	$(4)\to(1)$对任意的$ x\in A$，如果$x\notin \overline{B}$，那么存在$U(x,\delta)$使得$U(x,\delta)$中不含$B$中的点，记$x$与$B$中点之间的最小距离为$\rho$，此时只要取$\varepsilon<\rho$，$x$就不在那些邻域的并集中了，矛盾。由$x$的任意性，$A\subseteq\overline{B}$。
\end{proof}
\subsubsection{稀疏性}
\begin{definition}
	设$(X,\rho)$是一个度量空间，$A$是$X$的一个子集。若$A$在$X$的任何一个非空开集中均不稠密，则称$A$为$X$中的\gls{NowhereDenseSet}。
\end{definition}
下述定理中的邻域既可以是开邻域也可以是闭邻域：
\begin{theorem}
	度量空间$(X,\rho)$的子集$A$为稀疏集的充分必要条件是：对任意的$x\in X$和$x$的任意邻域$U(x)$，存在一个包含于邻域$U(x)$的邻域$U(y)$使得$A\cap U(y)=\varnothing$。
\end{theorem}
\begin{proof}
	\textbf{(1)开邻域：}\par
	充分性：假设此时$A$在$X$中的某非空开集$B$中稠密，则$B\subseteq\overline{A}$。任取$x\in B$和$U(x)\subseteq B$，则$x\in\overline{A}$。如果此时存在包含于$U(x)$的$U(y)$使得条件成立，则$y\notin\overline{A}$，这与$y\in U(y)\subset U(x)\subset B\subset\overline{A}$矛盾。\par
	必要性：若$A$是稀疏集，由\cref{prop:OpenClosedSet}(1)可得$A$在$U(x)$中不稠密。由\cref{theo:Density}(2)可知$\exists\;y\in U(x),\;\exists\;U(y)\subseteq U(x)$使得$A\cap U(y)=\varnothing$。\par
	\textbf{(2)闭邻域：}\par
	充分性：\par
	必要性：\info{有空证明}
\end{proof}
\subsubsection{可分性}
\begin{definition}
	设$(X,\rho)$是一个度量空间，$A\subseteq X$。若存在可列集$B\subset X$使得$B$在$A$中稠密，则称$A$是\gls{separable}。若$X$中存在一个在$X$中稠密的可列子集，则称$X$是可分的度量空间。
\end{definition}
\subsubsection{全有界性}
\begin{definition}
	设$(X,\rho)$是一个度量空间，$A$和$B$都是$X$的子集，$\varepsilon>0$。如果对任意的$x\in A$，都存在$y\in B$，使得$\rho(x,y)<\varepsilon$，则称$B$是$A$的一个$\varepsilon$-网。即：以$B$中的点为中心，$\varepsilon$为半径的所有开邻域的并包含了$A$。
\end{definition}
\begin{definition}
	设$(X,\rho)$是一个度量空间，$A$是$X$的子集。如果对任意的$\varepsilon>0$，$X$中总存在$A$的$\varepsilon$-网，且该$\varepsilon$-网只有有限个点，则称$A$是\gls{TotallyBoundedSet}。
\end{definition}
\begin{property}\label{prop:TotallyBoundedSet}
	设$(X,\rho)$是一个度量空间。全有界集具有如下性质：\par
	(1)任何有限集都是全有界集。\par
	(2)全有界集的子集也是全有界集。\par
	(3)设$A$是一个全有界集，则对任意的$\varepsilon>0$，总存在$A$的一个有限子集成为$A$的一个$\varepsilon$-网。\par
	(4)全有界集有界且可分。
\end{property}
\begin{proof}
	(1)(2)是显然的。\par
	(3)因为$A$是一个全有界集，所以对任意的$\varepsilon>0$，存在一个$A$的$\frac{\varepsilon}{2}$-网$\{x_1,x_2,\dots,x_n\}$。依次取$a_i\in A$使得$a_i\in U(x_i,\frac{\varepsilon}{2}),\;i=1,2,\dots,n$，则$\{\seq{a}{n}\}$即构成$A$的一个$\varepsilon$-网：
	\begin{equation*}
		\forall\;a\in U\left(x_i,\frac{\varepsilon}{2}\right),\;\rho(a,a_i)\leqslant\rho(a,x_i)+\rho(x_i,a_i)<\frac{\varepsilon}{2}+\frac{\varepsilon}{2}=\varepsilon,\;i=1,2,\dots,n
	\end{equation*}\par
	(4)设$A\subseteq X$是一个全有界集，则$A$应有一个$1$-网$\{x_1,x_2,\dots,x_n\}$，于是：
	\begin{equation*}
		\forall\;a\in A,\;\exists\;x_{k}\in\{x_1,x_2,\dots,x_n\},\;\rho(a,x_k)<1
	\end{equation*}
	所以（下式中$x_k$是与点$a$对应的$1$-网中的点）：
	\begin{equation*}
		\forall\;a\in A,\;\rho(a,x_1)\leqslant\rho(a,x_k)+\rho(x_k,x_1)<1+\max_{k}\rho(x_k,x_1)
	\end{equation*}
	记$\max\limits_{k}\rho(x_k,x_1)=K$，则对任意的$a\in A,\;a\in U(x_1,1+K)$，所以$A$是有界的。\par
	因为$A$是一个全有界集，所以对任意的$\varepsilon=\frac{1}{n},\;n\in\mathbb{N}^+$，$X$中都存在$A$的一个只含有限个点的$\varepsilon$-网$B_n$。记：
	\begin{equation*}
		B=\underset{n=1}{\overset{+\infty}{\cup}}B_n
	\end{equation*}
	由\info{可列个可列是可列的}可知$B$是可列的。对任意的$x\in A$，存在$x_n\in B_n\subset B$满足对任意的$n\in\mathbb{N}^+$有$\rho(x,x_n)<\frac{1}{n}$，因此$\{x_n\}\to x$。由$x$的任意性和\cref{theo:Density}(3)，$B$在$A$中稠密。综上，$A$是可分的。
\end{proof}
\subsubsection{准紧集}
\begin{definition}
	$(X,\rho)$是一个度量空间，$A$是$X$的一个子集。如果$A$的每个点列都有一个子列收敛于$X$中的某一点，则称$A$是\gls{PrecompactSet}。
\end{definition}
\begin{property}\label{prop:PrecompactSet}
	设$(X,\rho)$是一个度量空间。准紧集具有如下性质：
	\begin{enumerate}
		\item 准紧集的子集也是准紧集；
		\item 准紧集是全有界集。
	\end{enumerate}
\end{property}
\begin{proof}
	(1)由定义立即可得。\par
	(2)如果准紧集$A$不是全有界集，则存在$\varepsilon>0$，使得$A$没有只有有限点的$\varepsilon$-网。任取$x_1\in A$，则存在$x_2\in A$使得$\rho(x_1,x_2)\geqslant\varepsilon$，否则$\{x_1\}$就是$A$的一个$\varepsilon$-网。同理，存在$x_3\in A$使得$\rho(x_3,x_j)\geqslant\varepsilon,\;j=1,2$，否则$\{x_1,x_2\}$就是$A$的一个$\varepsilon$-网。重复这一步骤就得到点列$\{x_n\}$，当$m\ne n$时，$\rho(x_m,x_n)\geqslant\varepsilon$。由\cref{prop:CauchySeq}(1)$\{x_n\}$没有收敛的子列，这与$A$的准紧性矛盾。\par
\end{proof}

\subsection{完备的度量空间}
\subsubsection{Cauchy点列}
\begin{definition}
	$(X,\rho)$是一个度量空间，$\{x_n\}$是$X$中的点列。若对任意的$\varepsilon>0$，$\exists\;N\in\mathbb{N}^+$，当$n,m>N$时，有：
	\begin{equation*}
		\rho(x_n,x_m)<\varepsilon
	\end{equation*}
	则称点列$\{x_n\}$是一个\gls{CauchySeq}或\gls{FoundamentalSeq}。
\end{definition}
\begin{property}\label{prop:CauchySeq}
	设$(X,\rho_X)$是一个度量空间。Cauchy点列具有如下性质：
	\begin{enumerate}
		\item 若$\{x_n\}$是$X$中的收敛点列，则$\{x_n\}$是一个Cauchy点列；
		\item 若$\{x_n\}$是$X$中的Cauchy点列，它的一个子列$\{x_{n_k}\}$收敛，则其本身也收敛，并且极限相同；
		\item Cauchy点列是有界的。
	\end{enumerate}
\end{property}
\begin{proof}
	(1)令$n<m$。因为$\{x_n\}$是$X$中的收敛点列，假设其极限为$x$，则对任意的$\varepsilon>0$，$\exists\; N_1\in\mathbb{N}^+$，当$n>N_1$时有$\rho(x_n,x)<\frac{\varepsilon}{2}$；$\exists\; N_2\in\mathbb{N}^+$，当$m>N_2$时有$\rho(x_m,x)<\frac{\varepsilon}{2}$。取$N=\max\{N_1,N_2\}$，则当$n>N$时，有
	\begin{equation*}
		\rho(x_n,x_m)\leqslant\rho(x_n,x)+\rho(x_m,x)<\frac{\varepsilon}{2}+\frac{\varepsilon}{2}=\varepsilon
	\end{equation*}
	即点列$\{x_n\}$是一个Cauchy点列。\par
	(2)设$\{x_{n_k}\}$极限为$x$，则
	\begin{equation*}
		\rho(x_n,x)\leqslant\rho(x_n,x_{n_k})+\rho(x_{n_k},x)
	\end{equation*}
	对任意的$\varepsilon>0$，因为$x_{n_k}$收敛于$x$，所以$\exists\;N_1\in\mathbb{N}^+$，使得当$k>N_1$时，有$\rho(x_{n_k},x)<\frac{\varepsilon}{2}$。又因$\{x_n\}$是$X$中的Cauchy点列，因此$\exists\;N_2\in\mathbb{N}^+$，使得当$n,k>N_2$时，有$\rho(x_n,x_{n_k})<\frac{\varepsilon}{2}$。取$N=\max\{N_1,N_2\}$，当$n,k>N$时，即有
	\begin{equation*}
		\rho(x_n,x)\leqslant\rho(x_n,x_{n_k})+\rho(x_{n_k},x)<\frac{\varepsilon}{2}+\frac{\varepsilon}{2}=\varepsilon
	\end{equation*}\par
	(3)设$(X,\rho)$是一个度量空间，$\{x_n\}$是$X$中的Cauchy点列，则对任意的$\varepsilon>0$，$\exists\;N\in\mathbb{N}^+$，当$n,m>N$时，有：
	\begin{equation*}
		\rho(x_n,x_m)<\varepsilon
	\end{equation*}
	取$m=N+1$，令$\alpha=\max\limits_{i=1,2,\dots,N}\rho(x_m,x_i)$，$\delta=\max\{\varepsilon,\alpha\}$，则$\{x_n\}$中的所有点都在闭邻域$\overline{U}(x_m,\delta)$中，所以$\{x_n\}$有界。
\end{proof}
\subsubsection{完备度量空间}
\begin{definition}
	$(X,\rho)$是一个度量空间。若$X$中的任意Cauchy点列$\{x_n\}$都收敛到$X$中的某一点，则称$X$是一个\gls{complete}度量空间。
\end{definition}
\begin{theorem}[闭球套定理]\label{theo:NestedClosedBallsTheorem}
	$(X,\rho)$是一个度量空间。$X$完备的充分必要条件为对任何满足下列条件的一列闭邻域$\{E_n=\overline{U}(x_n,\delta_n)\}$：
	\begin{enumerate}
		\item $E_1\supseteq E_2\supseteq\cdots\supseteq E_n\supseteq\cdots$；
		\item $\{\delta_n\}\to0$；
	\end{enumerate}
	$X$中都存在唯一的$x$满足$x\in\underset{n\in\mathbb{N}^+}{\cap}E_n$。
\end{theorem}
\begin{proof}
	\textbf{充分性：}任取$X$中的一个Cauchy点列$\{x_n\}$。因为$\{x_n\}$是一个Cauchy点列，所以对任意的$\varepsilon>0,\;\exists\;N\in\mathbb{N}^+,\;\forall\;n,m>N,\;\rho(x_m,x_n)<\varepsilon$。取$\{N_k\}$使得$N_k$是使得$\rho(x_m,x_n)<\dfrac{1}{2^k}$的临界条件，取$x_{n_k}>N_k,\;x_{n_k+1}>N_{k+1}$，即可产生一个子列 $\{x_{n_k}\}$，满足：
	\begin{equation*}
		\rho(x_{n_k},x_{n_{k+1}})<\frac{1}{2^k}
	\end{equation*}
	取闭邻域列：
	\begin{equation*}
		\left\{E_k=\bar{U}\left(x_{n_k},\frac{1}{2^{k-1}}\right)\right\}
	\end{equation*}
	于是：
	\begin{equation*}
		\forall\;y\in E_{k+1},\;\rho(y,x_{n_k})\leqslant\rho(y,x_{n_{k+1}})+\rho(x_{n_{k+1}},x_{n_k})<\frac{1}{2^k}+\frac{1}{2^k}=\frac{1}{2^{k-1}}
	\end{equation*}
	所以$E_k\supseteq E_{k+1}$。由条件，此时存在唯一的$x\in X$满足$x\in E_k,\;\forall\;k\in\mathbb{N}^+$。下证$\{x_n\}\to x$：
	\begin{equation*}
		\rho(x_n,x)\leqslant\rho(x_n,x_{n_k})+\rho(x_{n_k},x)\leqslant\rho(x_n,x_{n_k})+\frac{1}{2^{k-1}}
	\end{equation*}
	因为$\{x_n\}$是一个Cauchy点列，因此当$n$和$k$足够大时，上式右端两项均趋于$0$。因此$\{x_n\}\to x$。由$\{x_n\}$的任意性，$X$是一个完备的度量空间。\par
	\textbf{必要性中的存在性：}在每个$E_n$中取一点$y_n$构成点列$\{y_n\}$。设$m>n$，因为$E_m\subseteq E_n$，所以$y_m\in E_n$，于是有：
	\begin{equation*}
		\rho(y_n,y_m)\leqslant2\delta_n\to0
	\end{equation*}
	因此$\{y_n\}$是一个Cauchy点列。因为$X$完备，所以$\{y_n\}\to x\in X$。对任意的$n_0\in\mathbb{N}^+$，当$n>n_0$时，$y_n\in E_n\subseteq E_{n_0}$。由\cref{prop:OpenClosedSet}(2)可得闭邻域$E_{n_0}$是闭集，因此$x\in E_{n_0}$。由$n_0$的任意性，$x\in E_n,\;\forall\;n\in\mathbb{N}^+$。\par
	\textbf{必要性中的唯一性：}若还有一点$y$满足上述条件，则：
	\begin{equation*}
		\rho(x,y)\leqslant\rho(x,y_n)+\rho(y_n,y)\to0
	\end{equation*}
	唯一性得证。
\end{proof}
\begin{definition}
	称满足下述条件的闭邻域序列$\{E_n=\overline{U}(x_n,\delta_n)\}$为\gls{NestedClosedNeighborhoods}：
	\begin{enumerate}
		\item $E_1\supseteq E_2\supseteq\cdots\supseteq E_n\supseteq\cdots$；
		\item $\{\delta_n\}\to0$。
	\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{definition}
	设$A$是度量空间$(X,\rho)$的子集。若$A$可表示为至多可列个稀疏集的并，则称$A$是\gls{FirstSet}。反之则为\gls{SecondSet}。
\end{definition}
\begin{property}\label{prop:CompleteMetricSpace}
	设$(X,\rho)$是一个完备的度量空间，则：
	\begin{enumerate}
		\item $(X,\rho)$的子空间$E$是完备度量空间的充要条件为$E$是$X$中的一个闭子空间；
		\item $X$是第二型集；
		\item $A\subseteq X$是全有界集的充要条件为$A$是准紧集；
		\item $A\subseteq X$为准紧集的充分必要条件是对任意的$\varepsilon>0$，$A$都有准紧的$\varepsilon$-网。
	\end{enumerate}
\end{property}
\begin{proof}
	(1)\textbf{必要性：}因为$E$是完备子空间，则对任意的$x\in E'$，存在$E$中的一个收敛点列$\{x_n\}\to x$。由\cref{prop:CauchySeq}(1)和$E$的完备性可知$x\in E$。由$x$的任意性，$E'\subseteq E$，故$E$是一个闭集，即$E$是$X$的一个闭子空间。\par
	\textbf{充分性：}任取$\{x_n\}$为$E$中的一个Cauchy点列，那么它也是$X$中的Cauchy点列，因此存在$x\in X$使得$\{x_n\}\to x$，即$x$是$E$的一个聚点。又因$E$是闭的，所以$x\in E$，即Cauchy点列$\{x_n\}$收敛于$E$中的一点。由$\{x_n\}$的任意性，$E$是完备的度量空间。\par
	(2)假设不成立，即存在完备的度量空间$X$使得$X$是第一型集。也就是说$X=\underset{i=1}{\overset{+\infty}{\cup}}F_i$，其中$F_i,\;\forall\;i\in\mathbb{N}^+$是稀疏集。因为$F_1$是稀疏集，由\cref{theo:Density}(2)，存在$x_1\in X$，使得闭邻域$U(x_1,r_1)$中不含$F_1$中的点。对于闭邻域$U(x_1,r_1)$，由于$F_2$是稀疏集，因此存在$x_2\in U(x_1,r_1)$，使得闭邻域$U(x_2,r_2)$中不含$F_2$中的点。如此重复下去，实际上可以取$r_n=\dfrac{1}{n}$，便可以得到一个闭球套：
	\begin{equation*}
		U(x_1,r_1)\supseteq U(x_2,r_2)\supseteq\cdots\supseteq U(x_n,r_n)\supseteq\cdots
	\end{equation*}
	且$\{r_n\}\to0$。由完备度量空间的闭球套定理，存在一个$X$中的点$x\in U(x_n,r_n),\;\forall\;n\in\mathbb{N}^+$。而由闭球套的取法，$x\notin X$，矛盾。\par
	(3)根据\cref{prop:PrecompactSet}(2)可知只需证明必要性。任取$A$中的点列$\{x_n\}$。如果$\{x_n\}$中只有有限个互不相同的元素，则$\{x_n\}$显然有收敛的子列。如果$\{x_n\}$中有无限个互不相同的元素，记这些元素构成的集合为$B_0$。由\cref{prop:TotallyBoundedSet}(2)，$B_0$也是全有界集。由\cref{prop:TotallyBoundedSet}(3)，$B_0$中存在有限个元素使得以它们为球心、$\dfrac{1}{2}$为半径的开邻域的并包含$B_0$，显然$B_0$中至少存在一个点$y_1$使得以它为半径、$\dfrac{1}{2}$为半径的开邻域包含了无穷多个$A$中的点。记被$y_1$包含的这无穷多个点构成的集合为$B_1$，显然$B_1$的直径小于等于$1$。因为$B_1$是$B_0$的子集，所以$B_1$也是全有界的，重复上述论证，则存在$B_2\subseteq B_1$，使得$B_2$中含有$B_1$无穷多个元素且$B_2$的直径小于等于$\frac{1}{2}$。依次类推，可以得到一系列集合满足如下条件：
	\begin{enumerate}
		\item $B_1\supseteq B_2\supseteq\cdots\supseteq B_n\supseteq\cdots$。
		\item $B_n$的直径小于等于$\dfrac{1}{2^{n-1}}$。
		\item 每个$B_n$中都含有$\{x_n\}$中无限个元素。
	\end{enumerate}
	取$x_{n_k}\in B_k$，便得到$\{x_n\}$的一个子列$\{x_{n_k}\}$。显然$\{x_{n_k}\}$是一个Cauchy点列：
	\begin{equation*}
		\forall\;p>q,\;x_{n_p}\in B_p\subseteq B_q,\;\rho(x_{n_p},x_{n_q})<\frac{1}{2^{q-1}}\to0
	\end{equation*}	
	因为$X$完备，所以$\{x_{n_k}\}$在$X$中收敛。由$\{x_n\}$的任意性，$A$准紧。\par
	(4)\textbf{必要性：}$A$就是它自身的准紧的$\varepsilon$-网。\par
	\textbf{充分性：}若对任意的$\varepsilon>0$，$A$都有准紧的$\varepsilon$-网$B$。因为$B$准紧，同时$X$完备，由\cref{prop:PrecompactSet}(2)可知$B$全有界，即$B$有只有有限个元素的$\varepsilon$-网$C=\{c_1,c_2,\dots,c_n\}$。则：
	\begin{equation*}
		\forall\;a\in A,\;\rho(a,c_i)\leqslant\rho(a,b)+\rho(b,c_i),\;\forall\;i=1,2,\dots,n
	\end{equation*}
	可以选取$c_i$和$b\in B$使得$\rho(a,b)<\varepsilon,\;\rho(b,c_i)<\varepsilon$（先选择$b$，再根据$b$即可选得$c_i$），即对于任意的$a\in A$，存在$c_i\in\{c_1,c_2,\dots,c_n\}$使得$\rho(a,c_i)<2\varepsilon$，于是$\{c_1,c_2,\dots,c_n\}$中的点为中心、$2\varepsilon$为半径构成的$2\varepsilon$-网必然是$A$的一个$2\varepsilon$-网。由$\varepsilon$的任意性，$A$全有界。又因为$X$是完备的，由(3)可知$A$准紧。
\end{proof}

\subsection{紧度量空间}
\begin{definition}
	设$(X,\rho)$是一个度量空间，$A$是$X$的一个子集。如果$A$的每个点列都有一个子列收敛于$A$中的某一点，则称$A$是\gls{CompactSet}。若$X$是紧集，则称$X$是\gls{CompactMetricSpace}。
\end{definition}
\begin{property}\label{prop:CompactSet}
	设$(X,\rho)$是一个度量空间。紧集具有如下性质：
	\begin{enumerate}
		\item 紧集是准紧集；
		\item 紧集是有界且可分的；
		\item 紧集是完备的，紧度量空间是完备度量空间；
		\item 若$\{E_n\}$是$X$中的一列非空紧集，满足$E_1\supseteq E_2\supseteq\dots\supseteq E_n\supseteq\dots$，则$\underset{n=1}{\overset{+\infty}{\cap}}E_n\ne\varnothing$。
	\end{enumerate}
\end{property}
\begin{proof}
	(1)由定义立即可得。\par
	(2)由(1)、\cref{prop:PrecompactSet}(2)和\cref{prop:TotallyBoundedSet}(4)立即可得。\par
	(3)设$X$是紧集，$\{x_n\}$是$X$中的一个Cauchy点列。由紧集定义和\cref{prop:CauchySeq}(2)立即可得。\par
	(4)在每个$E_n$中选择一点$x_n$，构成序列$\{x_n\}$。因为$\forall\;n\in\mathbb{N}^+,\;x_n\in E_n\subseteq E_1$，又$E_1$是紧集，所以$\{x_n\}$存在子列$\{x_{n_k}\}\rightarrow x_0\in E_1$。对任意的$n\in\mathbb{N}^+$，当$n_k>n$时，有$x_{n_k}\in E_{n_k}\subseteq E_n$，又由\cref{prop:CauchySeq}(1)、(3)，所以$x_0\in E_n$。由$n$的任意性，$x_0\in\underset{n=1}{\overset{+\infty}{\cap}}E_n$，所以$\underset{n=1}{\overset{+\infty}{\cap}}E_n\ne\varnothing$。
\end{proof}
\subsubsection{有限覆盖}
\begin{definition}
	$(X,\rho)$是一个度量空间，$A\subseteq X$，$\{G_i:i\in I\}$（其中$I$是一个指标集）是$X$中某些开集组成的集族。如果：
	\begin{equation*}
		A\subseteq\underset{i\in I}{\cup}G_i
	\end{equation*}
	则称$\{G_i:i\in I\}$为$A$的\gls{OpenCover}。如果$I$是有限集，则称$\{G_i:i\in I\}$为$A$的\gls{FiniteOpenCover}。
\end{definition}
\begin{theorem}[有限覆盖定理]
	度量空间$(X,\rho)$的子集$A$是紧集的充分必要条件是从$A$的任一开覆盖$\{G_i:i\in I\}$中必可选出一个有限子覆盖。
\end{theorem}
\begin{proof}
	(1)必要性：先来证明$\exists\;\varepsilon>0,\;\forall\;x\in A,\;\exists\;i\in I,\;U(x,\varepsilon)\in G_i$。若不成立，则：
	\begin{equation*}
		\forall\;\varepsilon>0,\;\exists\;x\in A,\;\forall\;i\in I,\;U(x,\varepsilon)\notin G_i
	\end{equation*}
	依次选择$\varepsilon_n=\frac{1}{2^n},\;n\in\mathbb{N}^+$，即可构造出序列$\{x_n\}$满足其中的每个元素都不在任何$G_i$中。因为$A$是紧集，所以$\{x_n\}$存在收敛于$A$中某点$x_0$的子列$\{x_{n_k}\}$。又因为$A\subseteq\underset{i\in I}{\cup}G_i$，所以$\exists\;i\in I,\;x_0\in G_i$。于是可取充分大的$k$使得$U\left(x_{n_k},\dfrac{1}{2^{n_k}}\right)\subset G_i$，这与$x_{n_k}$的取法矛盾。\par
	记使上述命题成立的$\varepsilon=\varepsilon_0$。因为$A$是紧集，则$A$也是全有界集，故能选择$A$中有限个点，使得对任意的$\varepsilon>0$，这有限个点的开$\varepsilon$邻域能够包含整个$A$。取$\varepsilon=\varepsilon_0$，此时只要对这有限个点的开邻域选择对应的$G_i$，即可选出有限子覆盖。\par
	(2)充分性：设$\{x_n\}$是$A$中的一个点列。如果$\{x_n\}$没有子列在$A$中收敛，则：
	\begin{equation*}
		\forall\;y\in A,\;\exists\;\delta_y>0,\;\exists\;n_y\in\mathbb{N}^+,\;\forall\;n>n_y,\;x_n\notin U(y,\delta_y)
	\end{equation*}
	显然$\{U(y,\delta_y):y\in A\}\supset A$，因此可以选择$A$中有限个点，分别记为$y_1,y_2,\dots,y_{n_0}$，使得$\{U(y_i,\delta_y):i=1,2,\dots,n_0\}\supset A$。则当$n\geqslant
	\max\{n_{y_1},\;n_{y_2},\dots,n_{y_{n_0}}\}$时，$x_n\notin A$，与$\{x_n\}\in A$矛盾。
\end{proof}
\subsubsection{有限交}
\begin{definition}
	$\mathscr{F}$是度量空间$(X,\rho)$中的一个集族。如果从$\mathscr{F}$中选择任意有限个集合，它们都有非空的交集，则称$\mathscr{F}$具有有限交性质。
\end{definition}
\begin{theorem}
	度量空间$(X,\rho)$的闭子集$A$是紧集的充分必要条件是$A$中具有有限交性质的闭子集族$\mathscr{F}$有非空的交。
\end{theorem}
\begin{proof}
	设$\mathscr{F}=\{F_i\}_{i\in I}$是一个具有有限交性质的闭子集族。\par
	(1)必要性：假设该闭子集族的交集为空集。令$G_i=X\backslash F_i$，则$\{G_i\}_{i\in I}$为开集族。由：
	\begin{equation*}
		\underset{i\in I}{\overset{}{\cup}}G_i=\underset{i\in I}{\overset{}{\cup}}(X\backslash F_i)=X\backslash \underset{i\in I}{\overset{}{\cap}}F_i=X
	\end{equation*}
	可知$\{G_i\}_{i\in I}\supset A$。因为$A$是紧集，所以可从$\{G_i\}_{i\in I}$中选择出$A$的有限子覆盖$\{G_{i_j}\}_{j=1}^n$。所以：
	\begin{equation*}
		\underset{j=1}{\overset{n}{\cap}}F_{j}=\underset{j=1}{\overset{n}{\cap}}(X\backslash G_{i_j})=X\backslash\underset{j=1}{\overset{n}{\cup}}G_{i_j}\subset X\backslash A
	\end{equation*}
	又因为$F_{i_j}\subset A$，所以：
	\begin{equation*}
		\underset{j=1}{\overset{n}{\cap}}F_{i_j}\subset A
	\end{equation*}
	综合上两式可得：
	\begin{equation*}
		\underset{j=1}{\overset{n}{\cap}}F_{i_j}\subset(X\backslash A)\cap A=\varnothing
	\end{equation*}
	这与$\mathscr{F}$具有有限交性质矛盾。\par
	(2)充分性：设闭集$A$中任一具有有限交性质的闭子集族具有非空的交。我们用有限覆盖定理来证明$A$是一个紧集。设$\{G_i\}_{i\in I}$为$A$的任一开覆盖，令$F_i=A\backslash G_i$，因为$A$是闭集，所以$F_i$也是闭集。因为：
	\begin{equation*}
		\underset{i\in I}{\overset{}{\cap}}F_i=\underset{i\in I}{\overset{}{\cap}}(A\backslash G_i)=A\backslash\underset{i\in I}{\overset{}{\cup}}G_i=\varnothing
	\end{equation*}
	所以，$A$的闭子集族$\{F_i\}_{i\in I}$不具有有限交性质，否则的话根据假设应有$\underset{i\in I}{\overset{}{\cap}}F_i\ne\varnothing$。于是存在有限子集族$\{F_{i_j}\}_{j=1}^n$使得：
	\begin{equation*}
		\underset{j=1}{\overset{n}{\cap}}F_{i_j}=\varnothing
	\end{equation*}
	它对应的开集族$\{F_{i_j}\}_{j=1}^n$则满足：
	\begin{equation*}
		\underset{j=1}{\overset{n}{\cup}}G_{i_j}=\underset{j=1}{\overset{n}{\cup}}(A\backslash F_{i_j})=A\backslash\underset{j=1}{\overset{n}{\cap}}F_{i_j}=A
	\end{equation*}
	即$\{G_{i_j}\}$是$A$的一个有限开覆盖，于是$A$是紧集。
\end{proof}

\subsection{$\mathbb{R}^{},\overline{\mathbb{R}^{}}$与$\mathbb{R}^n$}
在$\mathbb{R}^{n}$中若涉及点列，规定用下标表示点列顺序，上标表示坐标维度。
\subsubsection{距离}
\begin{definition}
	在$\mathbb{R}^n$中定义向量$x=(\xi_1,\xi_2,\dots,\xi_n)$和向量$y=(\eta_1,\eta_2,\dots,\eta_n)$之间的距离为：
	\begin{equation*}
		\rho(x,y)=\left[\sum_{i=1}^n(\xi_i-\eta_i)^2\right]^{\frac{1}{2}}
	\end{equation*}
	则$(\mathbb{R}^n,\rho)$是一个度量空间，称该距离为\textbf{欧几里得距离}，简称为\textbf{欧氏距离}。
\end{definition}
\begin{proof}
	(1)显然$\rho\in R$；(2)非负性直接可得；(3)对称性直接可得；\par
	(4)三角不等式：由\cref{ineq:cauchy-ineq-R}可得：
	\begin{align*}
		\sum_{i=1}^n(a_i+b_i)^2&=\sum_{i=1}^na_i^2+2\sum_{i=1}^na_ib_i+\sum_{i=1}^nb_i^2 \\
		&\leqslant\sum_{i=1}^na_i^2+2\left(\sum_{i=1}^na_i^2\cdot\sum_{i=1}^nb_i^2\right)^{\frac{1}{2}}+\sum_{i=1}^nb_i^2 \\
		&=\left[\left(\sum_{i=1}^na_i^2\right)^{\frac{1}{2}}+\left(\sum_{i=1}^nb_i^2\right)^{\frac{1}{2}}\right]^2
	\end{align*}
	设$x=(\xi_1,\xi_2,\dots,\xi_n),y=(\eta_1,\eta_2,\dots,\eta_n),z=(\zeta_1,\zeta_2,\dots,\zeta_n)$是$\mathbb{R}^n$中的任意三点，在上式中令$a_i=\xi_i-\zeta_i,b_i=\zeta_i-\eta_i$，则
	\begin{equation*}
		\left[\sum_{i=1}^n(\xi_i-\eta_i)^2\right]^{\frac{1}{2}}\leqslant	\left[\sum_{i=1}^n(\xi_i-\zeta_i)^2\right]^{\frac{1}{2}}+\left[\sum_{i=1}^n(\zeta_i-\eta_i)^2\right]^{\frac{1}{2}}
	\end{equation*}
	即
	\begin{equation*}
		\rho(x,y)\leqslant\rho(x,z)+\rho(z,y)\qedhere
	\end{equation*}
\end{proof}
\begin{definition}
	设$\{x_n\}$是$\mathbb{R}^{}$中的点列。
	\begin{enumerate}
		\item 若存在$m\in\mathbb{R}^{}$使得对任意的$n\in\mathbb{N}^+$有$x_n\geqslant m$，则称$\{x_n\}$有\gls{LowerBound}，$m$是它的一个下界；
		\item 若存在$M\in\mathbb{R}^{}$使得对任意的$n\in\mathbb{N}^+$有$x_n\leqslant M$，则称$\{x_n\}$有\gls{UpperBound}，$M$是它的一个上界。
	\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{definition}
	设$\{x_n\}$是$\mathbb{R}^{}$中的点列。若$\{x_n\}\to0$，则称$\{x_n\}$为\gls{NullSequence}。
\end{definition}
\begin{definition}
	设$\{x_n\}$是$\mathbb{R}^{}$中的点列。
	\begin{enumerate}
		\item 若对任意的$M\in\mathbb{R}^{+}$，存在$N\in\mathbb{N}^+$使得当$n>N$时有$x_n>M$，则称$\{x_n\}$\gls{Divergent}于$+\infty$，记为$\{x_n\}\to+\infty$或$\lim\limits_{n\to+\infty}x_n=+\infty$；
		\item 若对任意的$M\in\mathbb{R}^{+}$，存在$N\in\mathbb{N}^+$使得当$n>N$时有$x_n<-M$，则称$\{x_n\}$发散于$-\infty$，记为$\{x_n\}\to-\infty$或$\lim\limits_{n\to+\infty}x_n=-\infty$；
		\item 若$\{|x_n|\}\to+\infty$，则称$\{x_n\}$为\gls{DivergentSequencetoInfinity}\footnote{此后也称$\mathbb{R}^{}$中的无穷大序列为收敛点列，$\mathbb{R}^{n}$中也一样。}。 
	\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{definition}
	规定：
	\begin{enumerate}
		\item 若$x\in\mathbb{R}^{}$，则$-\infty<x<+\infty$；
		\item 若$x\in\mathbb{R}^{}$，则：
		\begin{equation*}
			x+(+\infty)=+\infty,\quad x-(+\infty)=-\infty,\quad x+(-\infty)=-\infty,\quad x-(-\infty)=+\infty
		\end{equation*}
		\item 若$x\in\mathbb{R}^{+}$，则：
		\begin{equation*}
			x\cdot(+\infty)=(+\infty)\cdot x=+\infty,\quad x\cdot(-\infty)=(-\infty)\cdot x=-\infty
		\end{equation*}
		若$x\in\mathbb{R}^{-}$，则：
		\begin{equation*}
			x\cdot(+\infty)=(+\infty)\cdot x=-\infty,\quad x\cdot(-\infty)=(-\infty)\cdot x=+\infty
		\end{equation*}
		\item 若$x\in\mathbb{R}^{}$，则：
		\begin{equation*}
			\frac{x}{+\infty}=\frac{x}{-\infty}=0
		\end{equation*}
		\item 对于无穷的运算：
		\begin{gather*}
			(+\infty)+(+\infty)=+\infty,\quad(+\infty)-(-\infty)=+\infty \\
			(-\infty)+(-\infty)=-\infty,\quad(-\infty)-(+\infty)=-\infty \\
			(+\infty)\cdot(+\infty)=(-\infty)\cdot(-\infty)=+\infty,\quad(+\infty)\cdot(-\infty)=(-\infty)\cdot(+\infty)=-\infty
		\end{gather*}
	\end{enumerate}
	其余涉及无穷的运算皆无意义。
\end{definition}
\begin{definition}
	$\overline{\mathbb{R}^{}}=\mathbb{R}^{}\cup\{+\infty,-\infty\}=\mathbb{R}^{}\cup\{\infty\}$。
\end{definition}
\begin{note}
	需要注意：$\overline{\mathbb{R}^{}}$按欧式距离无法构成一个度量空间，不满足距离的有限性。
\end{note}
\begin{property}
	设$\{x_n\}\subseteq\mathbb{R}^{}$，则：
	\begin{enumerate}
		\item 若$\{x_n\}\to+\infty(-\infty)$，则$\{x_n\}$任意子列$\{x_{n_k}\}\to+\infty(-\infty)$；
		\item $\{x_n\}$是无穷大序列的充要条件为$\{1/x_n\}$是无穷小序列。
	\end{enumerate}
\end{property}
\begin{proof}
	仅给出$\{x_n\}\to+\infty$时的证明，$\{x_n\}\to-\infty$时的结论类似可得。\par
	(1)因为$\{x_n\}\to+\infty$，所以对任意的$M\in\mathbb{R}^{+}$存在$N\in\mathbb{N}^+$使得当$n>N$时有$x_n>M$，取$k>N$就有$x_{n_k}>M$，即$\{x_{n_k}\}\to+\infty$。\par
	(2)因为$\{x_n\}\to+\infty$，所以对任意的$\dfrac{1}{\varepsilon}\in\mathbb{R}^{+}$存在$N\in\mathbb{N}^+$使得当$n>N$时有$x_n>\dfrac{1}{\varepsilon}$，即$\dfrac{1}{x_n}<\varepsilon$，于是$\{1/x_n\}\to0$。
\end{proof}
\begin{definition}
	设$\{x_n\}$是$\mathbb{R}^{}$中的点列。若对任意的$n\in\mathbb{N}^+$都有$x_{n+1}\geqslant x_n$，则称$\{x_n\}$为\gls{MonotoneIncreasingSequence}，若满足严格的不等式，则称$\{x_n\}$为\gls{StrictlyIncreasingSequence}；若对任意的$n\in\mathbb{N}^+$都有$x_n\geqslant x_{n+1}$，则称$\{x_n\}$为\gls{MonotoneDecreasingSequence}，若满足严格的不等式，则称$\{x_n\}$为\gls{StrictlyDecreasingSequence}。称单调递增序列或单调递减序列为\gls{MonotoneSequence}。
\end{definition}
\subsubsection{一般性质}
\begin{property}\label{prop:RSeq}
	对于$\mathbb{R}^{}$中的序列，有：
	\begin{enumerate}
		\item 设$\{x_n\}\subseteq\mathbb{R}^{}$，若$\{x_n\}$有极限，则其极限唯一；
		\item 设$\{x_n\},\{y_n\}\subseteq \mathbb{R}^{}$且为有界序列，则$\{x_n+y_n\},\{x_ny_n\}$都是有界序列；
		\item 设$\{x_n\},\{y_n\}\subseteq\mathbb{R}^{}$且分别为有界序列与无穷小序列，则$\{x_ny_n\}$是无穷小序列；
		\item (Squeeze Theorem) 设$\{x_n\},\{y_n\},\{z_n\}\subseteq\mathbb{R}^{}$。
		\begin{enumerate}
			\item 若存在$N\in\mathbb{N}^+$使得当$n>N$时有$x_n\leqslant y_n\leqslant z_n$，且$\lim\limits_{n\to+\infty}x_n=\lim\limits_{n\to+\infty}z_n=a$，则$\lim\limits_{n\to+\infty}y_n=a$；
			\item 若存在$N\in\mathbb{N}^+$使得当$n>N$时有$y_n>x_n$，且$\lim\limits_{n\to+\infty}x_n=+\infty$，则$\lim\limits_{n\to+\infty}y_n=+\infty$；
			\item 若存在$N\in\mathbb{N}^+$使得当$n>N$时有$x_n>y_n$，且$\lim\limits_{n\to+\infty}x_n=-\infty$，则$\lim\limits_{n\to+\infty}y_n=-\infty$；
		\end{enumerate}
		\item 设$\{x_n\},\{y_n\}$是$\mathbb{R}^{}$中的收敛点列，$\lim\limits_{n\to+\infty}x_n<\lim\limits_{n\to+\infty}y_n$，则存在$N\in\mathbb{N}^+$，当$n>N$时有$x_n<y_n$；
		\item 设$\{x_n\},\{y_n\}$是$\mathbb{R}^{}$中的收敛点列，若存在$N\in\mathbb{N}^+$使得当$n>N$时有$x_n\leqslant y_n$，则$\lim\limits_{n\to+\infty}x_n\leqslant\lim\limits_{n\to+\infty}y_n$；
		\item 单调序列必有极限；单调序列有有限极限的充要条件是其有界，此时其极限即为其上确界（单调递增）或下确界（单调递减）；
		\item 设$\{x_n\},\{y_n\}$极限存在，若下式右侧有意义，则公式成立：
		\begin{enumerate}
			\item $\lim\limits_{n\to+\infty}|x_n|=\Big|\lim\limits_{n\to+\infty}x_n\Big|$；
			\item $\lim\limits_{n\to+\infty}(x_n+y_n)=\lim\limits_{n\to+\infty}x_n+\lim\limits_{n\to+\infty}y_n$；
			\item $\lim\limits_{n\to+\infty}x_ny_n=\lim\limits_{n\to+\infty}x_n\lim\limits_{n\to+\infty}y_n$；
			\item $\lim\limits_{n\to+\infty}\dfrac{y_n}{x_n}=\dfrac{\lim\limits_{n\to+\infty}y_n}{\lim\limits_{n\to+\infty}x_n}$；
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{property}
\begin{proof}
	(1)极限有限时由\cref{prop:ConvergentSeqOfPoints}(1)立即可得，极限无限时用反证法即可得出。\par
	(2)\textbf{和：}对任意的$n\in\mathbb{N}^+$有：
	\begin{equation*}
		\rho(x_n+y_n,0)=|x_n+y_n|\leqslant|x_n|+|y_n|=\rho(x_n,0)+\rho(y_n,0)<+\infty
	\end{equation*}
	所以$\{x_n+y_n\}$有界。\par
	\textbf{乘积：}因为$\{x_n\}$有界，所以$\rho(x_n,0)=|x_n|<+\infty$，即存在$K\in\mathbb{R}^{+}$使得$|x_n|<K$，同理可得存在$L\in\mathbb{R}^{+}$使得$|y_n|<L$，于是对任意的$n\in\mathbb{N}^+$有：
	\begin{equation*}
		\rho(x_ny_n,0)=|x_ny_n|<KL<+\infty
	\end{equation*}
	所以$\{x_ny_n\}$有界。\par
	(3)因为$\{x_n\}$有界，所以$\rho(x_n,0)=|x_n|<+\infty$，即存在$K\in\mathbb{R}^{+}$使得$|x_n|<K$。因为$\{y_n\}$是无穷小序列，于是对任意的$\varepsilon>0$，有$\dfrac{\varepsilon}{K}>0$，所以存在$N\in\mathbb{N}^+$，当$n>N$时有$\rho(y_n,0)=|y_n|<\dfrac{\varepsilon}{K}$，即$\rho(x_ny_n,0)=|x_ny_n|<\varepsilon$，$\{x_ny_n\}\to0$。\par
	(4)因为$\{x_n\}\to a,\;\{z_n\}\to a$，所以对任意的$\varepsilon>0$，存在$N_1,N_2\in\mathbb{N}^+$，当$n>N_1$时有$a-\varepsilon<x_n<a+\varepsilon$，当$n>N_2$时有$a-\varepsilon<z_n<a+\varepsilon$，于是当$n>\max\{N_1,N_2,N\}$时有：
	\begin{equation*}
		a-\varepsilon<x_n\leqslant y_n\leqslant z_n<a+\varepsilon
	\end{equation*}
	即$\rho(y_n,a)=|y_n-a|<\varepsilon$，于是有$\{y_n\}\to a$。另外两种情况同理可得。\par
	(5)先考虑存在极限都有限时的情况。设$\{x_n\}\to a,\{y_n\}\to b$，取$\varepsilon=\dfrac{b-a}{2}$。由极限的定义可知：
	\begin{gather*}
		\exists\;N_1\in\mathbb{N}^+,\;\forall\;n>N,\;|x_n-a|<\varepsilon \\
		\exists\;N_2\in\mathbb{N}^+,\;\forall\;n>N,\;|y_n-b|<\varepsilon
	\end{gather*}
	于是当$n>\max\{N_1,N_2\}$时有：
	\begin{equation*}
		x_n<\frac{a+b}{2}<y_n
	\end{equation*}
	结论成立。\par
	对于存在极限为无穷的情况，此时仅有三种可能：
	\begin{gather*}
		\lim_{n\to+\infty}x_n=-\infty,\;\lim_{n\to+\infty}y_n=a\in\mathbb{R}^{} \\
		\lim_{n\to+\infty}x_n=a\in\mathbb{R}^{},\;\lim_{n\to+\infty}y_n=+\infty \\
		\lim_{n\to+\infty}x_n=-\infty,\;\lim_{n\to+\infty}y_n=+\infty
	\end{gather*}
	结论可类似前述讨论得出。\par
	(6)反证法，与(5)矛盾。\par
	(7)仅证明单调递增的情况，单调递减的情况类似可得。设$\{x_n\}$是单调递增序列。\par
	若$\{x_n\}$有界，由\info{确界原理}可得$\{x_n\}$存在上确界$a\in\mathbb{R}^{}$。根据上确界与单调递增序列的定义，对任意的$\varepsilon>0$存在$N\in\mathbb{N}^+$使得$n>N$时有$a-\varepsilon<x_n<a$，于是$\{x_n\}\to a$。\par
	若$\{x_n\}\to a\in\mathbb{R}^{}$，由\cref{prop:ConvergentSeqOfPoints}(2)可得$\{x_n\}$是有界的。\par
	若$\{x_n\}$无界，则对任意的$M\in\mathbb{R}^{}$存在$N\in\mathbb{N}^+$使得当$n>N$时有$x_n\geqslant M$，即$\{x_n\}\to+\infty$。\par
	(8)设$\lim\limits_{n\to+\infty}x_n=a,\lim\limits_{n\to+\infty}y_n=b$。仅讨论极限都有限时的情况。\par
	\textbf{ a：}根据：
	\begin{equation*}
		\Big||x_n|-|a|\Big|\leqslant|x_n-a|
	\end{equation*}
	即可得出结论。\par
	\textbf{b：}根据：
	\begin{equation*}
		|x_n+y_n-(a+b)|\leqslant|x_n-a|+|y_n-b|
	\end{equation*}
	即可得出结论。\par
	\textbf{c：}根据：
	\begin{equation*}
		|x_ny_n-ab|=|x_ny_n-ay_n+ay_n-ab|=|(x_n-a)y_n+a(y_n-b)|\leqslant|x_n-a||y_n|+|a||y_n-b|
	\end{equation*}
	和\cref{prop:ConvergentSeqOfPoints}(2)即可得出结论。\par
	\textbf{d：}先证明$y_n=1$时的情况。因为$\{x_n\}\to a$，所以对于$\dfrac{|a|}{2}$存在$N\in\mathbb{N}^+$使得当$n>N$时有：
	\begin{equation*}
		|x_n-a|<\frac{|a|}{2}
	\end{equation*}
	于是：
	\begin{equation*}
		|x_n|=|a-(a-x_n)|\geqslant|a|-|a-x_n|>\frac{|a|}{2}
	\end{equation*}
	所以：
	\begin{equation*}
		\Big|\frac{1}{x_n}-\frac{1}{a}\Big|=\Big|\frac{a-x_n}{ax_n}\Big|<\frac{2}{|a|^2}|a-x_n|\to0
	\end{equation*}
	$\{y_n\}$为一般收敛点列时，由c和上述证明即可得出结论。
\end{proof}
\begin{property}\label{prop:RmConvergence}
	$\mathbb{R}^{m}$中的收敛具有如下性质：
	\begin{enumerate}
		\item $\mathbb{R}^{m}$中的收敛序列极限是唯一的；
		\item $\mathbb{R}^{m}$在欧氏距离下的收敛等价于按坐标收敛；
		\item 设$\{x_n\},\{y_n\}\subseteq\mathbb{R}^{m},\;\{a_n\},\{b_n\}\subseteq\mathbb{R}^{}$，若$\{x_n\}\to x,\{y_n\}\to y,\{a_n\}\to a,\{b_n\}\to b,\;a,b\in\mathbb{R}^{}$，则$a_nx_n+b_ny_n\to ax+by$；
	\end{enumerate}
\end{property}
\begin{proof}
	(1)极限有限时的结论由\cref{prop:ConvergentSeqOfPoints}(1)立即可得，极限无限时用反证法即可得出。\par
	(2)由下式可立即推出：
	\begin{equation*}
		\max_i|\xi_i-\eta_i|\leqslant	\left[\sum_{i=1}^m(\xi_i-\eta_i)^2\right]^{\frac{1}{2}}\leqslant\left\{\left[\sum_{i=1}^{m}|\xi_i-\eta_i|\right]^2\right\}^{\frac{1}{2}}=\sum_{i=1}^{m}|\xi_i-\eta_i|
	\end{equation*}\par
	(3)由\cref{prop:Norm}(3)立即可得\info{重新证明}。
\end{proof}
\subsubsection{完备性}
\begin{definition}
	设$I_i=[a_i,b_i]\subseteq\mathbb{R}^{},\;i=1,2,\dots,n$，称：
	\begin{equation*}
		I=I_1\times I_2\times\cdots\times I_n\subseteq\mathbb{R}^{n}
	\end{equation*}
	为$\mathbb{R}^{n}$中的\gls{ClosedCube}，称实数：
	\begin{equation*}
		l(I)=\max\{b_1-a_1,b_2-a_2,\dots,b_n-a_n\}
	\end{equation*}
	为闭方块$I$的\textbf{线度}。
\end{definition}
\begin{theorem}[Closed Cube Theorem]\label{theo:ClosedCubeTheorem}
	设$\{x_n\},\{y_n\}\subseteq\mathbb{R}^{}$满足：
	\begin{enumerate}
		\item 对任意的$n>1$有$x_{n-1}\leqslant x_n\leqslant y_n\leqslant y_{n-1}$；
		\item $\lim\limits_{n\to+\infty}(y_n-x_n)=0$；
	\end{enumerate}
	那么：
	\begin{enumerate}
		\item $\{x_n\}$和$\{y_n\}$收敛于同一极限：
		\begin{equation*}
			\lim_{n\to+\infty}x_n=\lim_{n\to+\infty}y_n=a
		\end{equation*}
		\item $a$是满足以下条件的唯一实数：
		\begin{equation*}
			\forall\;n\in\mathbb{N}^+,\;x_n\leqslant c\leqslant y_n
		\end{equation*}
	\end{enumerate}
	上述结论可推广为：设$\{I_n\}$是$\mathbb{R}^{m}$中的一列闭方块，满足：
	\begin{enumerate}
		\item $I_1\supseteq I_2\supseteq\cdots\supseteq I_n\supseteq I_{n+1}\supseteq\cdots$；
		\item $\lim\limits_{n\to+\infty}l(I_n)=0$；
	\end{enumerate}
	则存在唯一一点$c\in\mathbb{R}^{m}$满足$c\in\underset{n\in\mathbb{N}^+}{\cap}I_n$。
\end{theorem}
\begin{proof}
	(1)由条件1可知：
	\begin{equation*}
		x_1\leqslant x_2\leqslant\cdots\leqslant x_n\leqslant\cdots\leqslant y_n\leqslant\cdots\leqslant y_2\leqslant y_1
	\end{equation*}
	于是$\{x_n\}$单调递增且有上界$y_1$，$\{y_n\}$单调递减且有下界$x_1$，根据\cref{prop:RSeq}(7)可知$\{x_n\}$和$\{y_n\}$收敛于有限值。由条件2和\cref{prop:RSeq}(8.b)(8.c)即可得到：
	\begin{equation*}
		\lim_{n\to+\infty}x_n=\lim_{n\to+\infty}y_n=c=\sup_nx_n=\inf_ny_n\in\mathbb{R}^{}
	\end{equation*}
	根据确界的唯一性即可得到$c$的唯一性。\par
	(2)记$I_i^j$是第$i$个闭方块中第$j$维闭区间。因为$\lim\limits_{n\to+\infty}l(I_n)=0$，所以$\{I_n\}$的每一个维度都满足(1)的条件，于是存在$c_i\in\mathbb{R}^{}$满足$c_i\in\underset{n\in\mathbb{N}^+}{\cap}I_n^i$。令$c=(\seq{c}{m})$，则有：
	\begin{equation*}
		c\in\left(\underset{n\in\mathbb{N}^+}{\cap}I_n^1\right)\times\left(\underset{n\in\mathbb{N}^+}{\cap}I_n^2\right)\times\cdots\times\left(\underset{n\in\mathbb{N}^+}{\cap}I_n^m\right)
	\end{equation*}
	$c$即为满足条件的点。
\end{proof}
\begin{definition}
	称满足下述条件的闭区间序列$\{[x_i,y_i]\}$为\gls{NestedClosedIntervals}：
	\begin{enumerate}
		\item 对任意的$n>1$有$x_{n-1}\leqslant x_n\leqslant y_n\leqslant y_{n-1}$；
		\item $\lim\limits_{n\to+\infty}(y_n-x_n)=0$；
	\end{enumerate}
	称满足下述条件的闭方块序列$\{I_n\}$为\gls{NestedClosedCubes}：
	\begin{enumerate}
		\item $I_1\supseteq I_2\supseteq\cdots\supseteq I_n\supseteq I_{n+1}\supseteq\cdots$；
		\item $\lim\limits_{n\to+\infty}l(I_n)=0$。
	\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{theorem}
	$\mathbb{R}^{},\mathbb{R}^{m}$是完备的度量空间。
\end{theorem}
\begin{proof}
	由\cref{theo:ClosedCubeTheorem}和\cref{theo:NestedClosedBallsTheorem}可得$\mathbb{R}^{}$的完备性。\par
	任取$\mathbb{R}^{m}$中的Cauchy点列$\{x_n\}$，则对任意的$\varepsilon>0$，存在$N\in\mathbb{N}^+$，当$n_1,n_2>N$时有$\rho(x_{n_1},x_{n_2})<\varepsilon$，于是$|x_{n_1}^i-x_{n_2}^i|\leqslant\rho(x_{n_1},x_{n_2})<\varepsilon$，$\{x_{n}^i\}$构成$\mathbb{R}^{}$上的Cauchy点列。由$\mathbb{R}^{}$的完备性可知：
	\begin{equation*}
		\lim_{n\to+\infty}x_n^i=a_i\in\mathbb{R}^{},\quad i=1,2,\dots,m
	\end{equation*}
	记$a=(\seq{a}{m})$，由\cref{prop:RSeq}(6)(8.b)可得：
	\begin{align*}
		&0\leqslant\lim_{n\to+\infty}\rho(x_n,a)=\lim_{n\to+\infty}\left[\sum_{i=1}^m(x_n^i-a_i)^2\right]^{\frac{1}{2}}\leqslant\lim_{n\to+\infty}\left\{\left[\sum_{i=1}^{m}|x_n^i-a_i|\right]^2\right\}^{\frac{1}{2}} \\
		=&\lim_{n\to+\infty}\left(\sum_{i=1}^{m}|x_n^i-a_i|\right)=\sum_{i=1}^{m}\lim_{n\to+\infty}|x_n^i-a_i|=0
	\end{align*}
	即$\{x_n\}\to  a$。由$\{x_n\}$的任意性即可得出结论。
\end{proof}
\subsubsection{紧性}
\begin{property}\label{prop:CompactRn}
	设$E\subseteq\mathbb{R}^{m}$，则$E$是有界闭集的充要条件为$E$是紧集。
\end{property}
\begin{proof}
	\textbf{必要性：}因为$E$有界，所以$E$可以包含在$\mathbb{R}^{m}$中一个闭方块$I_0$中。任取$\{x_n\}\subseteq E$。将$I_0$划分为$2^n$个闭子方块，则其中至少有一个闭子方块$I_1$包含$\{x_n\}$中无穷个点且其线度为$l(I_1)=\dfrac{1}{2}l(I_0)$，取$x_{n_1}\in I_1$；再将$I_1$分成$2^n$个闭子方块，其中至少有一个闭子方块$I_2$包含$\{x_n\}$中无穷个点，取$x_{n_2}\in I_1$满足$n_2>n_1$（可以验证这样的$n_2$一定是存在的，如果不存在那么$I_2$中只有$\{x_n\}$中有限个点）。以此类推可得一个闭方块套$\{I_n\}$和$\{x_n\}$的子列$\{x_{n_k}\}$，由\cref{theo:ClosedCubeTheorem}可知存在唯一的$c\in\mathbb{R}^{}$满足$c\in\underset{n\in\mathbb{N}^+}{\cap}I_n$。注意到：
	\begin{equation*}
		0\leqslant\rho(x_{n_k},c)\leqslant\sqrt{m[l(I_k)]^2}=\sqrt{m}l(I_k)=\frac{\sqrt{m}}{2^k}l(I_0)\to0
	\end{equation*}
	于是有$\lim\limits_{k\to+\infty}x_{n_k}=c$。因为$E$是一个闭集，所以$c\in E$，即$\{x_n\}$存在收敛的子列$\{x_{n_k}\}$，由$\{x_n\}$的任意性可得$E$是紧集。\par
	\textbf{充分性：}由\cref{prop:CompactSet}(2)可知$E$是有界的，根据\cref{prop:CompactSet}(3)和\cref{prop:CompleteMetricSpace}(1)可知$E$是闭的，所以$E$是有界闭集。
\end{proof}
\subsubsection{可分性}
\begin{theorem}
	$\mathbb{R}^{n}$是可分的。
\end{theorem}
\begin{proof}
	坐标由有理数构成的点的全体是$\mathbb{R}^{n}$的一个可列稠密子集。
\end{proof}