\section{稠密、稀疏、可分性、有界性}
\subsection{稠密}
\begin{definition}
	$(X,\rho)$是一个度量空间，$A\cup B\subset X$。若$A\subset\overline{B}$，则称$B$在$A$中\gls{dense}。
\end{definition}
\subsubsection{稠密性等价定义}
\begin{theorem}
	$(X,\rho)$是一个度量空间，$A\cup B\subset X$。以下四个命题等价：
	\begin{enumerate}
		\item $B$在$A$中稠密。
		\item 对任意的$ x\in A$，$x$的任意邻域中都存在$B$中的点。
		\item 对任意的$ x\in A$，$B$中存在一个点列$\{x_n\}$收敛于$x$（点列收敛的定义参考\cref{def:convergence of range of points}）。
		\item 对任意的$\varepsilon>0$，$B$中每个点的$\varepsilon$开球邻域的并包含了$A$。
	\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
	$(1)\to(2)$因为$\overline{B}=B\cup B'$，所以若$x\in A$，则$x\in B$或$x\in B'$，此时显然(2)成立。\par
	$(2)\to(3)$显然。（点列中元素可重复出现）\par
	$(3)\to(4)$若此时(4)不成立，即存在$x\in A$对于某个$\varepsilon$，满足条件$x$不在任何$B$中点的$\varepsilon$开球邻域内，则存在$U(x)$使得$U(x)$中不含$B$中的点，那么(3)也不可能成立，矛盾。\par
	$(4)\to(1)$对任意的$ x\in A$，如果$x\notin \overline{B}$，那么存在$U(x,\delta)$使得$U(x,\delta)$中不含$B$中的点，记$x$与$B$中点之间的最小距离为$\rho$，此时只要取$\varepsilon<\rho$，$x$就不在那些邻域的并集中了，矛盾。由$x$的任意性，$A\subset\overline{B}$。
\end{proof}
\subsection{稀疏集}
\begin{definition}
	$(X,\rho)$是一个度量空间，$A$是$X$的一个子集。若$A$在$X$的任何一个非空开集中均不稠密，则称$A$为$X$中的\gls{NowhereDenseSet}。
\end{definition}
\subsubsection{稀疏集等价定义}
下述定理中的邻域既可以是开邻域也可以是闭邻域：
\begin{theorem}
	度量空间$(X,\rho)$的子集$A$为稀疏集的充分必要条件是：对任意的$x\in X$和$x$的任意邻域$U(x)$，存在一个包含于邻域$U(x)$的邻域$U(y)$使得：
	\begin{equation*}
		A\cap U(y)=\varnothing
	\end{equation*}
\end{theorem}
\begin{proof}
	\textbf{(1)开邻域：}\par
	充分性：假设此时$A$在$X$中的某非空开集$B$中稠密，则$B\subset\overline{A}$。任取$x\in B$和$U(x)\subset B$，则$x\in\overline{A}$。如果此时存在包含于$U(x)$的$U(y)$使得题目条件成立，则$y\notin\overline{A}$，这与$y\in U(y)\subset U(x)\subset B\subset\overline{A}$矛盾。\par
	必要性：若$A$是稀疏集，则$A$在$U(x)$中不稠密。由稠密的等价定义(2)，$\exists\;y\in U(x),\;\exists\;U(y)\subset U(x)$使得$A\cap U(y)=\varnothing$。\par
	\textbf{(2)闭邻域：}\par
	充分性：\par
	必要性：\info{有空证明}
\end{proof}
\subsection{可分性}
\begin{definition}
	$(X,\rho)$是一个度量空间，$A\subseteq X$。若存在可列集$B\subset X$使得$B$在$A$中稠密，则称$A$是\gls{separable}。若$X$中存在一个在$X$中稠密的可列子集，则称$X$是可分的度量空间。
\end{definition}
\subsection{有界性}
\begin{definition}
	$(X,\rho)$是一个度量空间，$E\subseteq X$。定义
	\begin{equation*}
		\delta_E=\sup_{x,y\in E}\rho(x,y)
	\end{equation*}
	为点集$E$的\gls{diameter}。
\end{definition}
\begin{definition}\label{def:BoundedSet1}
	$(X,\rho)$是一个度量空间，$E\subset X$。若$\delta_E<+\infty$，则称$E$是$(X,\rho)$中的\gls{BoundedSet}。
\end{definition}
\begin{definition}\label{def:BoundedSet2}
	$(X,\rho)$是一个度量空间，$E\subset X$。如果$E$包含在$X$中某个点的闭邻域或开邻域内，则称$E$是$(X,\rho)$中的\gls{BoundedSet}。
\end{definition}
二者的等价性很直观：
\begin{proof}
	$(1)\to(2)$：任取$x\in E$，取$\delta=\delta_E$构造闭邻域$U(x,\delta)$或取$\delta=\delta_E+\varepsilon(\forall\;\varepsilon>0)$构造开邻域$U(x,\delta)$。\par
	$(2)\to(1)$：设关于该点的开邻域或闭邻域半径为$\delta$，显然$\delta_E\leqslant 2\delta$。
\end{proof}