\section{度量空间上点集的性质}
\subsubsection{邻域的性质}
\begin{property}
	$(X,\rho)$是一个度量空间，$P\in X$，则有：
	\begin{enumerate}
		\item $\forall\;\delta>0,\;P\in U(P,\delta)$。
		\item $\forall\;\delta_1,\delta_2>0,\;\exists\;\delta_3>0,\;U(P,\delta_3)\subset U(P,\delta_1)\cap U(P,\delta_2)$。
		\item $\forall\;P_0\in X,\;P_0\ne P,\;\exists\;U(P),U(P_0),\;U(P)\cap U(P_0)=\varnothing$。
		\item $\forall\;P_0\in U(P),\;\exists\;U(P_0)\subset U(P)$，即开邻域是开集。
		\item $\forall\;P_0\in\left(\bar{U}(P)\right)',\;P_0\in \bar{U}(P_0)$，即闭邻域是闭集。
	\end{enumerate}
\end{property}
\begin{proof}
	(2)取$\delta_3<min(\delta_1,\delta_2)$。
	(3)取$\delta\in(0,\frac{\rho(P,P_0)}{2})$。 \par
	(4)要使得$U(P_0)\subset U(P)$，则$\forall\;x\in U(P_0),\;\rho(x,P)<\delta_P$，而$\rho(x,P)<\rho(x,P_0)+\rho(P_0,P)<\delta_{P_0}+\rho(P_0,P)$，故只要使$\delta_{P_0}+\rho(P_0,P)<\delta_P$即可。 \par
	(5)对任意的$P_0\in\left(\bar{U}(P)\right)'$，$\exists\;\bar{U}(P)$中的点列$\{P_n\}\to P_0$。若$P_0\notin \bar{U}(P)$，则$\rho(P_0,P)>\delta_P$。取$\varepsilon=\rho(P_0,P)-\delta_P$，则必然$\exists\;N\in\mathbb{N}^+$，当$n>N$时，有$\rho(P_n,P_0)<\varepsilon$，那么$\rho(P_n,P)>\delta_P$，即$P_n\notin U(P)$，矛盾。因此$P_0\in \bar{U}(P)$。由$P_0$的任意性，闭邻域是闭集。
\end{proof}
\subsubsection{内外界聚孤立五点的性质}
\begin{theorem}
	$(X,\rho)$是一个度量空间，$E\subset X$。$E$的界点不是聚点就是孤立点。
\end{theorem}
\begin{proof}
	若$P$是$E$的一个界点，则它的任意邻域中都既有$E$中的点，又有$E^c$中的点。若它的任意邻域中都只含有有限个$E$中的点，则一定存在一个邻域，使得只有自身属于$E$，那么它是一个孤立点；若它的任意邻域中都含有无限个$E$中的点，由聚点定义，它是一个聚点。
\end{proof}
\subsubsection{关于内外界聚孤立五点的总结}
\begin{equation*}
	\text{度量空间}(X,\rho)\text{中的点与$E$的关系可分为}
	\begin{cases}
		\text{内点} \\
		\text{界点} \\
		\text{外点}    
	\end{cases}\;\text{或}
	\begin{cases}
		\text{聚点}   \\
		\text{孤立点} \\
		\text{外点}    
	\end{cases}
\end{equation*}
\subsubsection{开核、导集、边界、闭包的性质}
\begin{theorem}
	$(X,\rho)$是一个度量空间，$E\subset X$。$(\mathring{E})^c=\overline{E^c}$。
\end{theorem}
\begin{proof}
	$\overline{E^c}=E^c\cup (E^c)'$。\par
	对任意的$ P\in\overline{E^c}\cap\mathring{E}$，应有$P\in(E^c)'$，即$P$的任意邻域中都有$E^c$中的点，而这与$P\in\mathring{E}$矛盾，由$P$的任意性有$\overline{E^c}\cap\mathring{E}=\varnothing$，即$\overline{E^c}\subset(\mathring{E})^c$；\par
	对任意的$ P\in(\mathring{E})^c$，应有$P\in\mathring{(E^c)}\cup\partial E$。若$P\in\mathring{(E^c)}$，显然$P\in\mathring{(E^c)}\subset E^c\subset\overline{E^c}$；若$P\in\partial E$，要么$P\in E$，要么$P\notin E$，如果此时$P\in E$，则由界点定义它必然是$E^c$的聚点，即$P\in \overline{E^c}$；如果此时$P\notin E$，则$P\in E^c$，即$P\in \overline{E^c}$。由$P$的任意性有$(\mathring{E})^c\subset\overline{E^c}$。\par
	综上$(\mathring{E})^c=\overline{E^c}$。
\end{proof}
\begin{theorem}
	$(X,\rho)$是一个度量空间，$E\subset X$。$\partial E = \partial E^c$。
\end{theorem}
\begin{proof}
	由定义直接可得。
\end{proof}
\begin{theorem}
	$(X,\rho)$是一个度量空间，$E\subset X$。$\overline{\overline E}=\overline{E}$。
\end{theorem}
\begin{proof}
	$\overline{\overline E}=\overline{E}\cup (\overline{E})'$，由\cref{theo:InteriorOpenSet LimitsetClosureClosedset}，$\overline{E}$是闭集，因此$(\overline{E})'\subset\overline{E}$，即$\overline{\overline E}=\overline{E}$。
\end{proof}
\begin{theorem}\label{theo:subsetilc}
	$(X,\rho)$是一个度量空间，$A\cup B\subset X$。若$A\subset B$，则$\mathring{A}\subset\mathring{B}$，$A'\subset B'$，$\overline{A}\subset\overline{B}$。
\end{theorem}
\begin{proof}
	由内点、聚点的定义直接可得。
\end{proof}
\begin{theorem}\label{theo:cuplimitset eq2 limitsetcup}
	$(X,\rho)$是一个度量空间，$A\cup B\subset X$。$(A\cup B)'=A'\cup B'$。
\end{theorem}
\begin{proof}
	$A\subset (A\cup B)$，$B\subset (A\cup B)$，由\cref{theo:subsetilc}可知，$A'\subset(A\cup B)'$，$B'\subset(A\cup B)'$，因此$A'\cup B'\subset(A\cup B)'$。\par
	另一方面，对任意的$ P\in (A\cup B)'$，应有$P\in A'\cup B'$。否则就有$P\notin A'$且$P\notin B'$，因此存在$U_1(P)$和$U_2(P)$使得$U_1(P)$中不含除了$P$以外的$A$中的点、$U_2(P)$中不含除了$P$以外的$B$中的点，由邻域的性质，存在$U_3(P)$使得其内不含除了$P$以外$A\cup B$中的点，而这与$P\in (A\cup B)'$矛盾。由$P$的任意性有$(A\cup B)'\subset A'\cup B'$。\par
	综上$(A\cup B)'=A'\cup B'$。
\end{proof}
\begin{theorem}
	$(X,\rho)$是一个度量空间，$A\cup B\subset X$。$\overline{A\cup B}=\overline{A}\cup \overline{B}$。
\end{theorem}
\begin{proof}
	由\cref{theo:cuplimitset eq2 limitsetcup}：
	\begin{equation*}
		\overline{A}\cup \overline{B}=A\cup A'\cup B\cup B'
		=(A\cup B)\cup(A'\cup B')=(A\cup B)\cup(A\cup B)'
		=\overline{A\cup B}\qedhere
	\end{equation*}
\end{proof}
\begin{theorem}\label{theo:InteriorOpenSet LimitsetClosureClosedset}
	$(X,\rho)$是一个度量空间，$E\subset X$。$\mathring{E}$是开集，$E'$和$\overline{E}$都是闭集。
\end{theorem}
\begin{proof}
	(1)$\mathring{E}$是开集：对任意的$ P\in\mathring{E}$，存在$U(P)\subset E$，对任意的$ Q\in U(P)$，存在$U(Q)\subset U(P)\subset E$，因此$Q\in\mathring{E}$，即存在$U(P)\subset\mathring{E}$，$P$是$\mathring{E}$的内点。由$P$的任意性，$\mathring{E}$是开集。\par
	(2)$E'$是闭集：对任意的$ P\in (E')'$，由聚点定义，任意$U(P)$中都含有$E'$中的点，任取$Q\in U(P)\cap E'$，任意$U(Q)$都含$E$中的点，而$Q\in U(P)$，由邻域的性质，存在$U(Q)\subset U(P)$，因此任意$U(P)$中都含有$E$中的点，即$P$是$E$的聚点，$P\in E'$。由$P$的任意性与$P$的选取方式，$E'$是闭集。\par
	(3)$\overline{E}$是闭集：$\overline{E}=E\cup E'$，由\cref{theo:cuplimitset eq2 limitsetcup}，$(\overline{E})'=E'\cup (E')'$，显然$E'\subset \overline{E}$，而$E'$是闭集，$(E')'\subset E'\subset\overline{E}$。因此，$(\overline{E})'\subset\overline{E}$，即$\overline{E}$是闭集。
\end{proof}
\subsection*{开集、闭集的性质}
\begin{theorem}
	对于度量空间$(X,\rho)$，$X$和$\varnothing$是唯二既开又闭的集合。
\end{theorem}
\subsubsection{开集与闭集的互补性}
\begin{theorem}\label{theo:duality between openset and closed set}
	$(X,\rho)$是一个度量空间，$E\subset X$。若$E$是开集，则$E^c$是闭集；若$E$是闭集，则$E^c$是开集。
\end{theorem}
\begin{proof}
	$E$是开集：$\forall\; P\in (E^c)'$，应有$P\notin E$，即$P$不会是$E$的内点。否则由内点定义，存在$U(P)$使得$U(P)\subset E$，即$U(P)$中不含$E^c$中的点，这与点$P\in (E^c)'$矛盾。由$P$的任意性有$E'\subset E$，即$E^c$是闭集。\par
	$E$是闭集：$\forall\; P\in E^c$，应有$P$是$E^c$的一个内点。否则任意$U(P)$中都存在$E$中的点，则$P$应该是$E$的一个聚点，而此时$P\in E^c$，与$E$是闭集矛盾。由$P$的任意性有$E^c=\mathring{(E^c)}$，即$E^c$是开集。
\end{proof}
\subsubsection{开集与闭集的交与并}
\begin{theorem}\label{theo:CapAndCupOfOpenSetAndClosedSet}
	$(X,\rho)$是一个度量空间。(1)任意个开集的并是开集；(2)有限个开集的交是开集；(3)任意个闭集的交是闭集；(4)有限个闭集的并是闭集。
\end{theorem}
\begin{proof}
	(1)对于在任意个开集的并集中的点$P$，$P$必属于其中一个开集，因而存在一个邻域$U(P)$使得其中的点都在那个开集中，进而$U(P)$都在任意个开集的并集中，即$P$是任意个开集的并集的内点。由$P$的任意性，任意个开集的并集是开集。\footnote{这里使用纯文字说明是因为考虑该定理对不可数个集合也成立，当集合不可数的时候是无法给集合编号的。}\par
	(2)设这有限个开集为$A_i,i=1,2,\dots,n$。对任意的$ P\in\underset{i=1}{\overset{n}{\cap}}A_i$，则$P$是所有$A_i$的内点，因此存在$U_i(P)\subset A_i$。由邻域的性质，存在$U(P)$满足$U(P)\subset\underset{i=1}{\overset{n}{\cap}}U_i(P)\subset\underset{i=1}{\overset{n}{\cap}}A_i$，因此$P$是$\underset{i=1}{\overset{n}{\cap}}A_i$的内点。由$P$的任意性，$\underset{i=1}{\overset{n}{\cap}}A_i$是开集。\par
	(3)(4)可由\cref{theo:duality between openset and closed set}以及De-Morgan law在(1)(2)的基础上直接得出。
\end{proof}